<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator>
  <link href="/blog/tag/story/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="/blog/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2019-02-04T13:12:13+00:00</updated>
  <id>/blog/tag/story/feed.xml</id>

  
  
  

  
    <title type="html">Desafinado | </title>
  

  
    <subtitle>slightly out of tune</subtitle>
  

  

  
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
  

  
  

  
    <entry>
      <title type="html">2018년 회고와 올해 계획</title>
      <link href="/blog/plan19" rel="alternate" type="text/html" title="2018년 회고와 올해 계획" />
      <published>2019-01-01T00:00:00+00:00</published>
      <updated>2019-01-01T00:00:00+00:00</updated>
      <id>/blog/plan19</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/plan19">&lt;p&gt;2018년은 무척 즐거운 일들이 많았다. 회사에서는 새로운 부서에서 일하기 시작했고 다양한 사람들을 만날 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;회사일 외에도 몇몇 재미있는 프로젝트와 공부를 하였다. 정부지원사업의 성과평가에 대한 재밌는 공부를 했고, 계량경제학에서 발전하고 있는 정책효과 방법론에 대해 공부했다. 잔차를 통한 추론은 생각할수록 재미있는 주제다. 모르는 것들로부터 무엇을 알수 있을까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한양대에서 좋은 기회로 세미나를 진행하기도 했고, 경제학과에서 텍스트마이닝을 강의하였다. 물론 방송통신대학교에서의 졸업논문이 계기가 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;클라리넷은 찰리 파커의 곡을 연습해본 것이 재밌었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올해에는 메커니즘 디자인에 대해 공부해보려 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시간을 효율적으로 잘 써야겠다.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">2018년은 무척 즐거운 일들이 많았다. 회사에서는 새로운 부서에서 일하기 시작했고 다양한 사람들을 만날 수 있었다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">2018년 새해 계획</title>
      <link href="/blog/plan" rel="alternate" type="text/html" title="2018년 새해 계획" />
      <published>2018-01-01T00:00:00+00:00</published>
      <updated>2018-01-01T00:00:00+00:00</updated>
      <id>/blog/plan</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/plan">&lt;p&gt;머릿속에 계획이 가장 많을 시간인 새해 첫날 즉흥적으로 올해 계획을 적는다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;game-theory-공부-및-실습&quot;&gt;Game theory 공부 및 실습&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;이론 공부하고 응용 econometirics로 확장하기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이론은 게임이론(왕규호,조인구), 게임이론과 진화 다이내믹스(최정규).  수학책이라 도움이 될지 모르겠지만 Mathematical Methods of Game and Economic Theory(Audin).  컴퓨터 사이언스 쪽의 책이라 도움이 될지 모르겠지만 Multiagent Systems-Algorithmic, Game-Theoretic, and Logical Foundations.  미시경제학, 네트워크 이론, 게임이론을 융합하려고 노력하는 Matthew O. Jackson의 Social and Economic Networks 이 정도로 공부해볼까 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘이론의 논리를 데이터에서 인식할 수 있는가’는 또 다른 광활한 영역이다. 미시경제학에서 계량경제학이 어떻게 쓰이는지 좀 알아봐야할 거 같다. Angrist의 Mostly Harmless Econometrics에서 출발해보려 한다.
게임이론과 계량경제학은 &lt;a href=&quot;https://web.stanford.edu/~doubleh/papers/WC_editLydiaNov2010.pdf&quot;&gt;Game Theory and Econometrics: A Survey of Some Recent Research&lt;/a&gt;논문에서 출발점을 잡을 수 있지 않을까? 이렇게 블로그를 쓸 시간에 논문을 읽으면 어떻까?
&lt;a href=&quot;http://www.sigecom.org/exchanges/volume_14/1/SYRGKANIS.pdf&quot;&gt;Microsoft Research&lt;/a&gt;에서도 최근에 이런 주제를 다룬다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;데이터로부터 과점시장들을 식별하고 어떤 종류의 게임들이 가능하고 균형은 어떠한지. 이러한 작업이 가능하다면 어느 정도 깊이와 폭까지 나아갈 수 있을지 궁금하다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;통계학적-방법론-조금-더-나가기&quot;&gt;통계학적 방법론 조금 더 나가기&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;앤드류 겔만(Andrew Gelman)이 베이지안 통계학이 필요한 이유로 ‘데이터는 항상 부족하다.’라는 말을 했다고 한다. 하지만 prior 역시 항상 부족하다. 나의 성향이 데이터를 통한 일반화보다 로직을 데이터로 검증하는 것에 더 가까운 것 같다. 검증 문제가 아니라도 논리적 prior가 중요한 요소라고 생각한다. Game theory를 공부하려는 이유도 그렇다. 하지만 몇가지 통계학적 기법을 잘 익히는 것은 필요해 보인다. 그중에 눈에 들어오는 것이 Multi-level model에 대한 것이다. 이것은 하나 하나 보이는대로 해보기로 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;영어공부-하기&quot;&gt;영어공부 하기&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;이건 온라인 학원 구매해서 해보려 한다.^^* 토플 100점+alpha ?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;지난-10여년간-직장생활-히스토리-정리하기&quot;&gt;지난 10여년간 직장생활 히스토리 정리하기&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;다사다난했던 2005년부터 현재까지 일인칭 작가 시점에서 써보고자 한다. 더 나아가면 학창 시절까지 써보고 싶다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이것 밖에 없나?
나의 에고(ego) 작렬했던 시절 좋아했던 얀톤 체홉의 초상과 함께 올해 첫글을 쓴다.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">머릿속에 계획이 가장 많을 시간인 새해 첫날 즉흥적으로 올해 계획을 적는다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">여름 가까운 어느날 꿈의 기록</title>
      <link href="/blog/memory" rel="alternate" type="text/html" title="여름 가까운 어느날 꿈의 기록" />
      <published>2017-12-16T10:00:00+00:00</published>
      <updated>2017-12-16T10:00:00+00:00</updated>
      <id>/blog/memory</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/memory">&lt;p&gt;숲속의 밤일까? 동굴 속의 밤일까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;새까만 어둠 속 저 멀리서&lt;br /&gt;
예쁘게 빛나는 불빛들이 하울하울 춤추며 다가온다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;색들이 어둠 속에서 스스로 빛을 내는지&lt;br /&gt;
아니면 보이지 않는 곳에서 빛을 받는지 여러 색깔로 변해 가며 다가온다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 누나에게 물었다 이게 무엇인지. 새벽이 올 땐 언제나 그랬단다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;새벽이 올 땐 언제나 아름다웠는데 모르고 살았구나.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;불빛들이 점점 다가오다가 드디어 내 앞을 지나간다.&lt;br /&gt;
점점이 빛나던 불빛들은 하얀 옷을 입은 어린아이들이 들고 있는 반짝이는 물건이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어린아이들이 나를 쳐다보며 지나가고 또 어디론가 나간다.&lt;br /&gt;
웃으며 나가기도 하고 나를 빤히 쳐다보며 나가기도 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;밖은 하얀 햇살이 쏟아지는 대낮이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫째가 태어나기 몇 개월 전의 꿈이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫 글로 당시에 꿈을 글로 남겨놓았던 것을 가져왔다.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">숲속의 밤일까? 동굴 속의 밤일까?</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">뉴칼레도니아 여행의 기록</title>
      <link href="/blog/memoNecalTravel" rel="alternate" type="text/html" title="뉴칼레도니아 여행의 기록" />
      <published>2011-02-27T09:20:00+00:00</published>
      <updated>2011-02-27T09:20:00+00:00</updated>
      <id>/blog/memoNecalTravel</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/memoNecalTravel">&lt;p&gt;SB, AF, KE 가 에어칼린을 같이 쓴다.
AF는 카타르 중동을 경유하거나, 호주를 경유하거나, 한국을 경유하거나, 일본을 경유하게 되는데
한국을 경유하는게 경제적으로 괜찮은가 보다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누메아는 city 다. 말그대로 city
하지만 anse vata는 큰 여유를 준다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일데핑에서는 우리나라 면허증으로 차를 빌려 운전을 했다.
길에서 다른 운전자를 만나거나, 현장 노동자를 보거나 혹은 지역주민을 보면
손을 들어 손가락을 흔들며 인사를 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;꽤 여유로운데
교통사고가 날 위기의  순간에도 두 운전자가 헤어질때 사고가 안나서 다행이란 표시로 엄지손가락을 치켜든다.
재밌었다. 마음의 전환 가끔 천천히 운전하는 것은 좀 갑갑했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;소들은 묶이지 않은채 도로위를 돌아다닌다.
tribes가 있는 곳엔 우리나라 정승 같은 나무 막데기가 서있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일데핑 카누메라 해변의 모래사장으로 이어진 작은섬…
몰랐다.
여기를 climb하는게 strickly prohibited 되어 있는걸..
공항의 안내영상, 안내책자에 나와 있었다…
살짝 올랐는데 좀 두려워 내려왔다.
혹시 있을 지 모를 부족민에 대한 벼려이기도 하고,
도대체 어떤 성향의 부족이…..
이곳으로 숨어 들어 갔을까…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우림도 들어가 보고 싶었으나
가이드 없이 들어가는 건 위험하다고 판단하여 나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지역주민은 충분한 사회보조금을 받아 일하지 않고도 생활이 가능한 것으로 현지에 일하시는 두산중공업 한국 직원분에게 들었다. 
anse vata 에는 평일 낮에도 나와 패스트푸드들을 먹는 현지민들이 있다. 이중에는 물론 어느 사회에도 있겠지만
보조금만으로 충분한 생활이 안되는 - 아 거지는 없다. 조금 지저분한 사람들은 있지만 - 사람들이 있다. 
누군가 백인 여성이 끄는 개에게 자신들이 먹던 도넛을 던져 주었다. 
개도 정말 열정적으로 도넛에 달려들었으나 주인은 막무가내로 먹지 못하게 하였다. 
local이라고 말해도 되나…. 그녀는 무언가 기분이 상했는지 개를 따라가며 도넛을 먹이려 하였고
개 주인은 힘겹게 개를 끌고 갔다.
조금 미묘한 갈등의 흐름이 있었다. 개 주인 입장에서 그들을 신뢰하지 못하니까.. 혹은 개는 아무거나 먹으면 안되니까 하지만 과자를 준사람 기분을 생각해야하니까 쿨한 척 하는데… 개를 억지로 끄느라고 신발도 벗겨지고……
local을 제지하지는 못하고,,, 개만 제지하는 local은 무시당하는 것 같고,, 화나는데 또 억지로 먹이려 하고….
충분히 있을 수 있는 일들이다…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뉴칼의 독립운동은 어떻게 전개 되었을까? 
워낙 부족민이 나누어져 있어서… 그리고 워낙 다민족이라서..
광산때문에 베트남사람들도 많이 들어왔던 것 같다.
니켈광산과 원주민 유화 정책 - 사회보조금과 무상의료 혜택…..
민족, 국가, 독립, 이런게 소용있단 말인가?&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">SB, AF, KE 가 에어칼린을 같이 쓴다. AF는 카타르 중동을 경유하거나, 호주를 경유하거나, 한국을 경유하거나, 일본을 경유하게 되는데 한국을 경유하는게 경제적으로 괜찮은가 보다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">꿈의 기록 1</title>
      <link href="/blog/nightmare001" rel="alternate" type="text/html" title="꿈의 기록 1" />
      <published>2011-02-27T08:44:00+00:00</published>
      <updated>2011-02-27T08:44:00+00:00</updated>
      <id>/blog/nightmare001</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/nightmare001">&lt;p&gt;하얗고 삐쩍마른 아이가 커다란 솥의 하얀 죽안에 들어가 있다.
쌀죽인데 솥에 죽이 어느정도 차있으며, 아이의 머리카락은 죽으로 듬뿍 적셔 있어 머리통에 바짝 달라 붙어 있다.
주근깨 많고 삐쩍마른 몸에도 죽의 쌀알과 죽물이 묻어 있다.
회사 점심시간 시간 긴테이블.. 언젠가 개고기를 먹었던 그런 분위기의 가스렌지가 테이블위에 놓여있고, 앉은뱅이 탁자에 지저분한 방석이 있던 식당
회사 사람들과 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 그 아이를 솥에서 꺼내 들고 뛰었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나와 아이를 찾기위한 추격이 시작되었고
나는 잘 정돈된 동네 깨끗한 동네의 빌라에 숙소에 숨어 있다.
회사의 친구들이 도움을 주었다.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">하얗고 삐쩍마른 아이가 커다란 솥의 하얀 죽안에 들어가 있다. 쌀죽인데 솥에 죽이 어느정도 차있으며, 아이의 머리카락은 죽으로 듬뿍 적셔 있어 머리통에 바짝 달라 붙어 있다. 주근깨 많고 삐쩍마른 몸에도 죽의 쌀알과 죽물이 묻어 있다. 회사 점심시간 시간 긴테이블.. 언젠가 개고기를 먹었던 그런 분위기의 가스렌지가 테이블위에 놓여있고, 앉은뱅이 탁자에 지저분한 방석이 있던 식당 회사 사람들과 있었다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">백석동천에서 살인사건</title>
      <link href="/blog/MuderInBP" rel="alternate" type="text/html" title="백석동천에서 살인사건" />
      <published>2010-12-18T18:23:52+00:00</published>
      <updated>2010-12-18T18:23:52+00:00</updated>
      <id>/blog/MuderInBP</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/MuderInBP">&lt;p&gt;서울 부암동 백석동천엔 말라 버린 연못이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;평화롭고 고요한, 정말 시간이 멈춰버린 듯한 이곳에 놀러온 사람들은 한편으로 감탄하지만&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한편으로는 연못에 물이 없음을 탓한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;언제 부터 말라 버렸을까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정확한 과학적인 이유를 알 수는 없지만…&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;사실 자연이 그렇다..
그리고 어떤 원인을 파해치는 데 드는, 또 불필요하게 느껴지는 비용이 
사람들이 그리도 중요시하는 ‘정확하고 과학적인 지식’에 접근하지 못하게 한다..
하지만 사람들은 역시나 근거가 없다고 이야기한다.
.-&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;옛날부터 이 동네에 살았던 사람들은
이 곳에서 수킬로미터 떨어진 터널을 파면서 계곡으로 오는 물길을 건들어 버렸다고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;수킬로 떨어진 터널과 연못..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;백석동천 가는 길은 엄청나게 큰 공사가 2군데서 진행중이다.
산모퉁이 카페 옆터에 산모퉁이의 6~7배정도 되는 크기로 3층짜리 건물이 공사중이다..
그 동북쪽으로 백석동천가는 길엔 산과 나무를 걷어내고 빌라타운이 새로 들어서고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;살인사건과 토목 공사..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;백석동천에서 사람의 비명이 있었다..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어떤 원인-결과를 밝혀내는데 드는 노력과 비용 그 이익에 비해 너무 크다.
컴퓨터에 버그가 있을때, 컴퓨터회사에서는 그냥 껏다 켜라고 한다. 알아내자면 알아낼 수도 있겠으나 사실 알아낼 이유가 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;터널과 연못
살인과 공사…..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람들은 연못이 말라버렸음을 ‘오랜 시간이 흘러서’ 라고 이해하고
경찰은 살인의 동기를 ‘금전적 원한관계’ 라고 생각하나&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;터널과 공사 는 정말 아무 것도 한게 없을까?&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">서울 부암동 백석동천엔 말라 버린 연못이 있다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">새벽 1시에서 2시 사이의 여의도 버거킹</title>
      <link href="/blog/YBergerKing" rel="alternate" type="text/html" title="새벽 1시에서 2시 사이의 여의도 버거킹" />
      <published>2010-11-29T02:30:00+00:00</published>
      <updated>2010-11-29T02:30:00+00:00</updated>
      <id>/blog/YBergerKing</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/YBergerKing">&lt;p&gt;부당거래의 류승범이 이야기한 “참 열심히들 산다 살어”…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여자 2명과 남자한명이 조용한 버거킹에 들어온다. 거의 대화없다. 거의 주유소 알바 분위기다. 
약 10분후 목소리 큰 아저씨 한명이 감자칩과 함께 올라온다. 이 아저씨 목소리 엄청큰데다.. 분명하기 까지 하다. 이 아저씨를 통해 약 10미터 떨어져 있던 나도 그들에 대해 알게된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아저씨 집이 어디에요?
블라 블라…. 아 너희들 차 태워달라고 아저씨는 목동..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;남자는 송파다..
5시까지 기다렸다가 지하철 타는게 나을 거라고 이야기 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;tv드라마 엑스트라다….
여자분은 간호사인데 22살이다. 아저씨왈 직업이 있는데 이런일을 해?
촬영대기 버스가 추워서 버거킹으로 피신해 있는 것이다. 
무슨 목적인지는 모르겠지만 피곤한 건 사실이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;남자는 같은 또래인줄 알았는데 32살이다. 79년생 나랑 동갑이다. 학생인데.. 먼가 꼬였나보다…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아저씨 목소리는 큰데 꽤나.. 착해뵌다. 하지만 아저씨로부터 풍길수 밖에 없는 대화 trigger 들이 특징적이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여자애둘이 화장실 간사이에 아저씨가 묻는다.
“째네들 어때~?” 꼬셔봐야지..결혼 안해?
착하게 생긴 동갑.. 어어…아직 .. 결혼은… 때가 되면 하구요…아! 재네들 다 애인 있어요..
착한 아저씨.. 더 안나간다. 하긴 저런 얘들이 애인 없겠나?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;전화가 오고 아저씨 나간다.
턱선이 얇지만 약간 돌출되어 있어 고집이 강하게 보이면서도 섬세할 것 같은 인상을 준다. 
그의 말대로 좀 어렸을 때 잘 생겼다는 말 들었을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또 다른 여자 2명…
나에게 뜸금없이 반대편 건물 좀 다녀올테니 짐좀 봐달란다..
의심많은 나.. 나한테 혹시 뭐 덤테기 씌울라고?
안오면 어떻하지?
그래도 낮시간과 다른 새벽 2시의 버거킹 
허락을 안할수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내 자리 옆에서는 한 아저씨가 코를 골며 엎드려 자고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;피곤한 삶들 …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그들의 대화는 시종일관 버거킹 안을 찌렁찌렁 울릴 정도로 크고 또 돈이야기, 남자 이야기, 여자 이야기들로 유쾌했으나 첫눈이 녹아내린 여의도에 몇시간 후면 양복입은 직장인들이 출근할 곳에…. 감자침 1개를 펴고 하는 이야기들다소 졸린 상태에서 이야기 하는 이야기들이 서로 부딫쳐간다. 커다란 목소리와 잘생긴 턱선 그리고 눈가의 피곤함..&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">부당거래의 류승범이 이야기한 “참 열심히들 산다 살어”…</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">p일병 이야기</title>
      <link href="/blog/MemoForPS" rel="alternate" type="text/html" title="p일병 이야기" />
      <published>2010-11-06T01:33:00+00:00</published>
      <updated>2010-11-06T01:33:00+00:00</updated>
      <id>/blog/MemoForPS</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/MemoForPS">&lt;p&gt;철책선에서의 근무를 마치고 후방부대와 임무교대를 하게 되었다. 철책선에서의 근무가 지루함을 주기때문에 6개월이나 1년의 기간을 두고 로테이션 방식으로 후방부대와 교대하게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;철책선 근무를 맡게되는 병사는 실탄과 수류탄 및 여타 폭발물을 다루게 되고, 하루에도 몇 번씩  산을 오르고 내려야 한다. 이런 환경에 때문에 새로이 철책선 근무를 맡게된 부대는 정신적으로, 신체적으로 적합하지 않은 병사들을 후방부대에 남겨놓는데, P일병은 철책선 근무에 적합하지 않다고 분류된 사람들 중 한명이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그들을 잔류병이라 불렀던가. 대부분 무릎이 안좋거나 허리가 안좋은 친구들이었다. 하지만 P일병은 그런쪽에는 해당하지 않는 녀석이었다. 안좋은 쪽으로 굳이 찾아야한다면 병이라 할 수는 없지만 그에게는 ‘극단적 무관심 유발증’ 그래 이렇게 불러두자. 그런 증상이 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리 부대는 어딘가 아픈 곳이 있는 잔류병들을 인수하게되고  그들은 우리 부대원의 일부가 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 부대의 인사문제를 관리하는 일을 하고 있었기때문에 잔류병들을 하나씩 파악해나갔다. 그런데 유독 P일병만은 잘 기억이 나지 않는다. 아마도 다른 사람들은 눈에 띄는 병이 있었는데 P일병은 그런게 전혀 없었고 인사기록 카드 마저도 매우 깨끗해 별다른 정보를 제공해 주지 못했기 때문이었을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;얼마간 시간이 지난 후에 그가 본인 스스로 군대에 입대하기 전에 컴퓨터 프로그래머였으며 회사도 하나 차려서 돈도 벌었다는 이야기를 하고 다닌다는 이야기를 듣게 되었다. 컴퓨터를 잘하는 사람은 부대 행정에도 필요하기 때문에 한 번 불러서 테스트를 해보았는데  그가 하고 다니는 말이 거짓말이라는 것을 알게 되었다. 왜 그런 거짓말을 했을까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 여전히 그의 모습을 기억해내는게 어렵다. 컴퓨터 테스트 때문에 행정반에서 그를 가까이에서 보았을때 작은 골격에 살이 뒤룩뒤룩 붙어있었고, 그 살들은 마치 물기가 많고 흐느적거리는 반죽같아서 그가 움직이거나 걷거나 하면 그의 모습이 예상할 수 없이 변하는 것 같았다. 전체적으로 네모난 모습, 이상한 것은 그의 형체가 방안의 사물들과 잘 구분이 되지 않았다. 특히나 군대에서는 어두운 색의 옷들을 입고, 다른 물건들도 어두운 색을 하고 있기때문에  표정이 없으면 기억하기 쉽지 않았다. 아마도 그런 이유였을 것이다. 그는 어떤 감정을 가지고 있는지, 어떤 생각을 하고 있는지 알 수 없는 무표정 그 자체였는데, 그는 얼굴근육과 살들을 자신의 감정이나 의지대로 움직일 수 없는 사람 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 컴퓨터 앞에 앉은 P일병에게 무언가를 요구하였는데, 그는 내 말을 들었는지 못들었는지 아무것도 하지 못했고, 난 내무반으로 돌아가라고 이야기 했다. 그가 거짓말을 하고 다닌게 그다지 문제거리가 될 거라고 생각하지 않았다. 부대 안의 어느 누구도 그가 가끔식 하는 말을 듣거나 우연히 그와 대화하더라도, 둔탁하면서도 앵앵거리는 듯한 그의 음성은 마치 다른 주파수를 가진 생물의 소리가 사람의 귀에 들리지 않듯이, 사람들의 기억에 남지 않았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 그의 모습을 이끌어내는 것은 기억을 상당히 예민하게 만들고, 게대가 약간의 상상력을 덧붙여서 이루어 진 것들이다. 이른바 ‘P일병 사건’이 발생하기 전까지 난 그의 존재에 대해 전혀 인지하지 못 하고 있었다. 그가 분명히 내 앞을 지나간 적이 있지만 없었던 거나 마찬가지었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P일병은 어처구니 없지만, 감당이 되지 않는 사고를 저지르고 말았다. 같은 소대안 후임인 L이병에게 온, L이병의 여자친구가 보내오는 편지를 훔쳐서 자신의 사물함에 보관했다. 또&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘L이 너 와 사귀기 싫어하고 대신 나를 소개 시켜주었다. 나와 사귀자’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;라는 내용의 편지를 수차례에 걸쳐 L이병의 여자친구에게 보냈다. 이등병이 전화할 수 있는 시간을 갖는게 어려운 사정을 이용했고, 사건은 결국 L이병이 100일 휴가를 다녀온 후에 밝혀지게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가는 이 이야기를 듣고 분노할 수도 있고, 또 다른 사람은 어느누구에게도 사랑 받지 못했을 것 같은 P일병의 괴로움에 대해 생각할 지도 모른다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 법은 사랑을 훔치는 것은 무죄이나 우편물은 훔치는 것은 큰 죄라고 말하고 있었고,  그런 법 앞에서 P일병의 감정이나 심리에 대한 작은 이해도 허용될 틈이 없었다. 어쨌든 그는 나도 모르는 세계로 끌려가 재판을 받고, 군대 영창과는 다른 나도 모르는 감옥에서 보내야했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P일병도 알지 못하고 나도 알지 못하는 저 높은 곳에서 그를 심판관 앞으로 끌어오라고 명령하기 전까지 난 P일병을 보호하는 임무를 맡았다. 다른 병사들이 그를 괴롭히지 못하게 하고, 무엇보다 중요한 것, P일병이 불안감에 스스로 목숨을 끊는 일을 방지하는 것이다. 물론 정서적으로 안정시키는 것도 일이지만, 그가 목을 매달지 못하도록 가지고 있는 신발끈을 다 풀었으며, 옷가지에 있는 모든 끈 종류를 빼내고, 밥먹을 때 그와 같이 먹으면서 혹시나 포크나 숟가락을 따로 챙기는지 눈여겨 보아야 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P일병 이전에도 군대 감옥에 가기전에 사람들을 보호한 적이 있었는데, 난 항상 재미있는 이야기를 해주려 했고, 감옥에 가 있는 동안 가족들이나 친구들에게 전화가 오면 걱정하지 않도록 잘 이야기 해줄 것을 약속하고, 그 기간동안 오는 편지가 있으면 잘 보관하고 있다가 책임지고 전달해 주겠다는 말들로 그들을 달랬었다. 난 누구라도 두려워하거나 죽는 게 싫었다. 그래서 내 일에 최선을 다하려 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 P일병과는 달랐다. 왜 그랬을까? 그의 모습을 바라본다는 건 상당히 힘든일이었다. 그의 생각과 감정을 느끼기 위해 그를 보고 있으면 나도 모르게 힘이 빠지고, 다른 곳에 관심이 가게 되었다. P일병과의 대화는 거의 없다고 봐도 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P일병이 어느날 어떤 간절함도 없는 것 같은 투로, 질문전과 질문 후의 표정의 변화도 없이 앵앵거리는 울림을 내었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“저는 어떻게 되는 겁니까?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그가 자기를 둘러싼 모든일들에 무관심하거나 냉소적인 것은 분명히 아니었다. 만약 그랬다면 나에게 이런 질문을 했을리가 없다. 그리고 편지를 훔쳐 거짓말 답장을 쓰지도 않았을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 그에게 뭔가 의미있는 말을 해주고 싶었다. 하지만 그의 음성은 날 무심하고, 맥 빠지게 만드는 그런 힘을 가지고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“잘 모르겠다…” 나의 대답은 이게 다였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또 다른 어느날이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 난 당시 군대 생활의 막바지에 있었고, 잠시 낮잠을 청하려 팔을 배고 옆으로 누었다. 내 등 뒤에는 P일병이 앉아 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그가 물었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“화장실 다녀와도 되겠습니까?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 돌아보지 않고 옆으로 누운자세에서 고개만 끄떡하였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;글을 읽으시는 분들에게 미안하지만 이것이 P일병과 나와의 관계에 대한 마지막 기억이다. 내 기억속에 그 이후는 아무 것도 남아 있지 않다. 섣불리 안 좋은 상상을 하시는 분도 계실지 모르지만, 아무 것도 확인할 수 없다. 잠결의 대화 이후로 적어도 내 기억속에는 P일병을 다시 보거나, 그에 대한 이야기를 듣거나 한 적이 없다. 정말 없다. 어떤분들은 소설적 트릭을 위해 내가 거짓말을 하고 있다고 말 할지 모르지만 그렇지 않다. 정말 기억속에 없다. 내가 어떻게, 어디에서 재대를 하였는지도 모르겠다. 군대 생활에 대한 기억은 거기까지가 끝이다. 이후 기억나는 건 내가 가방을 매고, 지하철을 타고, 재대 후 첫 등교를 하고 있던 모습뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;누구나 그러겠지만 저도 군대를 매우 싫어하는 한명 입니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;전 누가 불법으로 군대 면제를 받아다는 이야기를 들어도&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘어 잘 했네, 한 사람이라도 덜 맞고, 한 사람이라도 덜 때렸으면 착한 일 한 거지. 뭐 공직에만 안나가면 되지’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이럽니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제가 군대에서 기억은… 좋은 건 없습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;처음 훈련소에서 정말로 미치지 않기 위해 국방부에서 엮은 ‘한국 근현대 시 모음’ 을 몇 페이지 씩 찢어 주머니에 넣고, 훈련나가서 쉬는 시간에 읽다가 얼차려 받은 일&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;철책선 밑으로 지나가려다 틈에 끼어 발버둥 치던 토끼가 다음날 아침 뼈 몇조각과 바람에 날리는 털가죽만 철책에 아래 남기고 사라진 일….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;새상에 태어나 처음으로 살인 충동을 느꼈던 곳….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어둠아래 노란 투광등, 반짝이는 구릿빛 총알과 쿵쾅거리는 나의 심장, 내 앞에서 자고 있는 고참의 피흘리는 모습이 주윤발 나오는 영화의 한 장면처럼 아름다울거라고 느꼈던 시간&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;보내도 보내도 답장이 없던 편지&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;초소에서 잠들었다고 그 벌로 안전핀을 뽑은 수류탄을 들고 근무를 서게 하고 본인은 한첨 떨어진 곳에서 자고 있던 한 꼴통 고참과 하얗게 질려있던 이등병…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(수류탄의 안전핀을 뽑은 상태에서 손에서 놓치게 되면 폭발합니다. )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가 죽으면 하늘의 별이 된다는 말을 처음으로 믿게 되었던 곳………&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세상에 태어나 처음으로 몇날 몇일을 울었던곳…….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;꼴통 고참에게 맨날 맞던 이등병이 상병이 되어서 다른 이등병을 맨날 때리게 된 사람으로 바뀌던 곳…..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세상에 태어나 처음으로 방어를 할 수 없는 상황에 있는 다른 사람을 내가… 처음으로 다른 사람을 때린 곳……그리고 이상한 희열에 소스라치게 놀랐던 곳……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;북한 쪽 철책선을 넘어 우리 쪽으로 넘어오던 북한 사람 2명이 북측 경계병의 총에 맞아 죽는 모습을 보아야 했던 곳…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;맞아 죽은 교복입은 북한 소녀가 북한강 상류를 따라 떠내려 왔던 곳……..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인터넷에 군대 이야기만 나오면 열폭 터트리는 사람들을 이해할 수 있는 경험을 준 곳.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 그들은 정신병자이며,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;치료는 국가의 책임이라는 생각을 갖게 해준 곳………..&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">철책선에서의 근무를 마치고 후방부대와 임무교대를 하게 되었다. 철책선에서의 근무가 지루함을 주기때문에 6개월이나 1년의 기간을 두고 로테이션 방식으로 후방부대와 교대하게 된다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">작가의 기술에 관한 13개의 테제 - 반야민</title>
      <link href="/blog/SkillsForWriter" rel="alternate" type="text/html" title="작가의 기술에 관한 13개의 테제 - 반야민" />
      <published>2010-10-05T02:55:00+00:00</published>
      <updated>2010-10-05T02:55:00+00:00</updated>
      <id>/blog/SkillsForWriter</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/SkillsForWriter">&lt;p&gt;작가의 기술에 관한 13개의 테제&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.뭔가 큰 작품을 쓰려는 사람은 여유를 가질 것. 일정한 분량을 마친 후에는 글쓰기의 진행에 방해가 되지 않는 한 자신에게 모든 것을 허용할 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.원한다면 지금까지 쓴 것에 대해 다른 사람에게 말해도 좋지만 아직 진행 중인 글은 다른 사람에게 읽어 들려주지는 말 것. 그것을 통해 얻게 될 모든 종류의 만족감은 너의 템포를 늦출 것이다. 이 (식이) 요법을 따른다면 자기 글을 보여주고 싶은 점증하는 욕망은 결국 완성을 위한 모티브가 될 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.작업 환경예서 일상생활의 이도 저도 아닌 상태를 피하도록 노력할 것. 맥 빠진 소음을 동반한 어중간한 고요함은 (오히려) 품위를 떨어뜨릴 뿐이다. 그에 반해 연습곡이나 왁자지껄 떠드는 사람들의 목소리가 동반되는 경우 그것은 뚜렷하게 지각할 수 있는 밤의 적막만큼이나 글쓰기에 중요할 수도 있다. 한 밤의 적막이 내면의 귀를 날카롭게 한다면 전자는 글 쓰는 방법의 시금석이 된다. 그것이 아주 풍요로워지면 어떤 기괴한 소음조차도 안에 묻혀버리게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.아무것이나 집필도구로 사용하는 것을 피할 것. 특정한 종이, 특정한 펜, 특정한 잉크를 까다로울 정도로 고수하는 것은 유익한 일이다.그것은 사치가 아니다. 오히려 그러한 용구를 풍부하게 갖추어놓은 것은 없어서는 안될 요소이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.떠오르는 어떠한 생각도 모르게 지나가도록 하지 말 것. 메모장에 노트를 할 때는 관청들이 외국인 등록부를 기록할 때처럼 엄격하게 할 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6.너의 펜이 떠오르는 착상에 대해 까다롭게 굴도록 할 것. 그러면 펜은 자석과 같은 힘으로 그것들을 자기 쪽으로 끌어당길 것이다. 그때 그때마다 떠오르는 생각을 기록하는 데 있어 신중하면 할수록 그만큼 더 그것은 한껏 펼쳐진 채 네 앞에 나타날 것이다. 말(이야기)은 생각을 정복하지만 문자(글쓰기)는 생각을 지배한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7.더 이상 아무것도 떠오르지 않는다는 이유로 결코 글쓰기를 멈추지 말 것. 어떤 일정(식사시간, 선약)을 지켜야 하거나 아니면 작품을 끝마쳤을 때만 중단하는 것이 문학적 명예의 원칙이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8.더 이상 아무런 영감도 떠 오르지 않는다면 그 동안 쓴 것을 깨끗이 정서할 것. 그러는 동안 직관이 깨어나게 될 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9.Nullla dies sine linea(단 한 줄이라도 쓰지 않고 보내는 날이 없도록 할 것(대 플리니우스23~79년 가 ..기원전 4세기의 그리스 화가 아펠레스에 대해 서술 한 글 중).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;10.저녁부터 꼬박 다음 날이 밝아올 때까지 매달려 보지 않은 어떤 글도 결코 완벽하다고 간주하지 말 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;11.작품의 결말은 평상시에 일하던 방에서 쓰지 말 것, 거기서는 그렇게 할 용기가 나지 않을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12.집필의 단계들-생각,문체,집필,정서라는 고정 행위에서는 이미 주의력이 글자의 아름다움으로 향하게 된다. 이것이 정서의 의미이다. 생각은 영감을 죽이고 문체는 생각을 속박하며 집필은 문체에 보수를 지불한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;13.작품은 구상의 데스마스크이다.…예술 작품은 단지 우발적으로 다큐먼트가 될 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;출처: https://lastradahan.tistory.com/entry/작가의-기술에-관한-13개의-테제-반야민 [전투적으로 꿈꾸기]&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">작가의 기술에 관한 13개의 테제</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">우리 회사 어떻게 해야 하나?</title>
      <link href="/blog/WSB" rel="alternate" type="text/html" title="우리 회사 어떻게 해야 하나?" />
      <published>2010-09-10T10:21:06+00:00</published>
      <updated>2010-09-10T10:21:06+00:00</updated>
      <id>/blog/WSB</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/WSB">&lt;p&gt;no3가 no1의 인가를 받아 no2를 친 사건.
난 퇴직이 1주일 앞인데
참 어떻게 무엇을 해야 할 지 모르겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;직원들이 모두들 그렇겠지만 신상훈 사장에 대한 좋은기억들이 있어서.
특히나 현재 돌쇠 이백순 행장때문에 생긴 안좋은 기억들에 비하면&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;신상훈 행장은 노조의 의견을 상당히 존중하였다.
조흥은행과 신한은행 간 통합노조를 이루기 전까지 2개의 노조를 다 인정하면서 너무 억지로 급하게 통합하지 않았고, 직원들 주말 학습 명목으로 인력개발부에서 강좌를 개설하자 노조가 반대 성명을 냈는데, 인력개발부에서는 그럼에도 그 강좌를 진행했었다. 그래서 신행장이 인력개발부를 심하게 꾸지람 한 적도 있었다. 노조는 직원의 대표고 어떻게 그 의견을 무시하고 진행할 수 있냐는 것이었다. 지금도 주말강좌는 비노조원을 대상으로만 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;개인적인 직원이 느끼기에 이백순 행장으로 바뀌고 나서는 참 분위기가 180도 바뀌었다. 전형적인 MB스타일, 돌쇠형인 그는 참 맘에 안드는 일화가 많은데, 그가 행장되기전 임원이던 시절 그의 딸이 신한은행에 입행했다. 뭐 그럴 수도 있다. 그런데 어느날 출근하면서 딸의 어깨에 손을 얹고 같이 출근 하는게 아닌가? 본인은 이렇게 생각할 수도 있다. ‘아버지와 딸이 같이 출근하는 신한은행은 참 좋은 직장이라고, 이런걸 직원들에게 보여주고 싶었다고’ 하지만 일반 직원들의 입장에서는 ‘누가 상전이야?’ 이런 생각이 들 수 밖에&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;근데 신한은행을 사랑한다면 자녀는 다른 곳에 취직시키는게 옳지 않나? 라는 생각이 든다. 딸이 삼성전자 다니면 최소한 삼성전자 내부 정보는 캐올거 아닌가? 거래처에 취직시키는게 훨씬 상호간의 이익을 위해서도 좋을텐데, 뭐 신한은행이 망하면 아버지와 딸 둘다 망하는게 아닌가? 금융권에 계시니 위험 분산차원에서라도 다른 직장에 취업하도록 하는게 좋을 것 같다. 이백순 행장 딸은 뭐 제 3차관 이런 스타일분은 아니다. 일 잘하고 참하 다고 한다. 그런데 본인도 좀 그렇지 않나? 나이 좀 먹고 나면 부모님이랑 같이 살기도 싫어 독립하고 싶을 텐데, 직장에서 까지 아버지의 그늘아래 있으려면 난 같으말라 죽을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;금융권에서도 자녀사랑 이야기가 몇 더 있기는 한데, 국민은행장이었던 강정원 아들이 딜로이트안진회계법인에 취업을 했었다. 여기 까지 들으면 뭐 ‘아들 잘 뒀네’ 할 수 있는데, 그해 국민은행이 감사회계법인을 삼정에서 딜로이트안진으로 옮긴다. ㅍㅎㅎ 너무 속 뻔한 스토리. 사실 뭐 이런 이야기가 한두개 이겠는가?
신한카드 사장 아들도 이번에 신한은행 들어왔는데, 참 왜들 그러시는지 모르겠다. 어쨌든 청년실업이 심해져서 그러나 언제부턴가 이런 모습들이 자주 보인다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그거 말고도 이백순 행장은 징계장 날리기를 마치 무림고수 대나무 흔들어 놓고 잎파리 장풍 날리듯 후두두 쏟아내는데  사실 나도 일하다가 겁날때가 있다. 근데 나말고도 다들 겁내하기 때문에 아무 것도 안하려 든다. 그리고 주말에 직원들 쉬는게 아까운지 주말에도 신한은행의 발전을 위해 토론회를 하라고 그런다. 나참. 더 열받는건 직원 평가를 하는데 있어서 필수 자격증 따라고 한다는 것이다. 뒷골 잡고 쓰러지는 줄 알았다. 나도 로열티가 상당히 강한 직원중 한명이었고, 그 이유중 하나가 참 사람 제대로 평가하는 조직이라는 생각이 들었기 때문이다. 아직까지 멀었지만 그래도 몇몇 사례가 있기는 한데 여상을 졸업한 고졸학력의 여자 차장님, 게다가 얘가 3명이다. 육아휴직 아무리 못썼어도 4~5년은 쓰셨는데, 아.. 퇴근도 아마 거의 일등으로 한다. 일할때는 거의 엄청난 집중력을 보인다. 이런분도 은행내에서 기업여심사역을 하겠다고 하고, 회사에서 기회도 준다. 출근 빼주고 연수도 다녀오고(낭만적인것으로 오해 사고 싶지는 않다. 다른 회사들에 비해 좀 낫다는 것 뿐이지 상당히 고되다. 그렇게 사는 것도.) 그분 자격증 없다. 많이, 잘 알고 이사람이 잘 알고 감이 있는지 없는지는 면접하면서 몇개 질문 던져보면 바로 나오게 되어 있다. 
CFA, FRM 이런게 은행일 하면서 왜 필요해? 아. 물론 필요한 분야도 있고, 그분야 하고 싶은 사람만 따면 될 거 아닌가? 거참 우리에겐 이런 생각이 상식이었는데, 거 참 뒷골 잡는 줄 알았다. 
아. 우리사주 지분이 4%인데 우린 왜 아무 이야기 못하냐고요^^&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;참 돌쇠 행장 하나를 생각하니 일화가 끝임없이 나오는군^^
대학생들 사이에서 신한은행이 인기가 떨어 졌다는 보고를 받았나 보다. 요즘 신한은행은 옛날이랑 좀 틀려서 아예 뭐 된다.고 사실 좀 그런 이야기가 있다.  그런데 행장왈 그럼 ‘B급 뽑아서 A급 만들어!’ 아이구야…… 행장의 홈페이지엔 가장 감명깊게 본 영화가 ‘300’ 이란다. 최근에 가장 감명깊게 읽은 책은 ‘일본 전산’이다. 우리 회사를 일본 전산처럼 만드는게 그의 목표인가보다. 그리고 영화 ‘300’이 가장 감명깊었다니……. 이런 사람 행장으로 뽑아논 사람 누구인가~!!!!   나같으면 직원으로도 안뽑겠다.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">no3가 no1의 인가를 받아 no2를 친 사건. 난 퇴직이 1주일 앞인데 참 어떻게 무엇을 해야 할 지 모르겠다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
</feed>
