<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator><link href="/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-02-06T13:51:38+00:00</updated><id>/blog/</id><title type="html">Desafinado</title><subtitle>slightly out of tune</subtitle><entry><title type="html">Halfer인가? Thirder인가? - The Sleeping Beauty Controversy</title><link href="/blog/SB" rel="alternate" type="text/html" title="Halfer인가? Thirder인가? - The Sleeping Beauty Controversy" /><published>2019-01-06T00:00:00+00:00</published><updated>2019-01-06T00:00:00+00:00</updated><id>/blog/SB</id><content type="html" xml:base="/blog/SB">&lt;p&gt;Consider the following problem, stated here in the third person(Sleeping Beauty, or SB) &lt;br /&gt;
Sleeping Beauty agrees to the following experiment. On Sunday, she is put to sleep, and a fair coin is flipped.
If it comes up Heads, she is awakened on Monday morning; if Tails, she is awakened on Monday morning and again on Tuesday morning.
In all cases, she is not told the day of the week, is put back to sleep shortly after, and will have no memory of any Monday or Tuesday awakening.
When Sleeping Beauty is awakened on Monday or Tuesday, what–to her–is the probability that the coin came up Heads?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저번 하와이 여행에서 반스앤노블에 갔다. 하와이 여행을 많이 다니기는 한 것 같다. 하와이 반스앤노블이라니.
와! 외국에서 서점은 색다른 경험이었다. 아마존이나 교보문고의 해외서적 코너에서는 발견할 수 없는 재미있는 책들이 정말 많았다. 
그 중에 잠자는 숲 속의 미녀 논쟁을 읽게된 건 &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Best-Writing-Mathematics-2018/dp/0691182760/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;amp;qid=1549450838&amp;amp;sr=8-1&amp;amp;keywords=the+best+writing+on+mathematics+2018&quot;&gt;The Best Writing on Mathematics 2018&lt;/a&gt;책에서 였다. 해마다 수학에 대한 좋은 글을 모아 놓은 책인데, 다양한 재미난 읽을 거리들이 있다. “학제적인 모델링을 공부하고 가르치기”, “문제 풀이에 필수적인 6가지 질문” 등등 다채롭다. 나름 확률론과 가까운 통계학을 공부해보았으니 가장 빨리 손이간 주제가 바로 “The Sleeping Beauty Controversy”이다. 아마존 미리보기에서 The Sleeping Beauty Controversy는 대부분 읽을 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 논쟁거리는 철학자인 Adam Elga가 2000년도에 제시하였다. Adam Elga는 &lt;a href=&quot;http://www.lse.ac.uk/economics/people/faculty/michele-piccione&quot;&gt;Michele Piccione&lt;/a&gt;의 &lt;a href=&quot;https://pdfs.semanticscholar.org/dd03/415f643088df006f9ad12e22f43a57adb552.pdf&quot;&gt;“The Absent-Minded Driver”로 알려진 Example 5&lt;/a&gt;에서 생각해냈다고 한다. 그리고 나서 책의 표현대로 엄청난 논쟁의 폭풍우가 불어왔다고 한다. 
그리고 아직도 끝나지 않았다. &lt;a href=&quot;http://www.analyticphilosophy.kr/attach/p/25_HSSong.pdf&quot;&gt;송하석의 2012년도 논문&lt;/a&gt;을 보면 Adam Elga가 문제를 제시한지 십수년이 지났는데도 논쟁은 여전했던 것처럼 보인다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자, 이 책을 읽지 않고 다른 곳에서 문제풀이를 봤다면 나는 문제에 대한 답은 1/3이라고 말했을 것이다. 물론 바로 1/3이라고 생각한 것은 아니다.
질문을 처음 봤을 때는 주사위 던지기니까 1/2이라고 생각했다. 하지만 논리를 따라가면 답은 1/3이다. 
하지만 놀랍게도 저자는 “자기같은 수학자들 사이에서 dominant한 견해는 1/3 쪽이다.”라는 톤으로 주장을 하고 있다. 
정말 양반이다. 물론 저자는 결론부에서는 수학적으로 답은 1/3이라고 점차 주장의 톤을 올리고는 있지만 수많은 다른 관점들을 
완전히 무시하지 않는다. 무시하지 않는 다는게 1/3이 아닐 수도 있다는 것은 아니다. 이 문제가 그만큼 흥미롭다는 점을 부각시키기 위해서다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저자는 이 문제를 통해 수학자가 아닌 사람들에게는 수학적 정리(theorem)가 문제를 명쾌하게 볼 수 있게 해준다는 점을 상기시키고, 수학자들에게는 글과 숫자가 서로 서로 얽히면서 문제가 복잡해질 수 있다는 점에서 배울 수 있는게 있다고 정리했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 시사점은 이렇다. 어떤 사건의 확률은 그 확률이 실현되는 구조로부터 알수 있다. 만약 구조를 알 수 없다면 반복 시행의 결과를 통하여 통계적인 방법을 통해 알 수 있다. 하지만 현실에서는 대부분의 문제가 The Sleeping Beauty Controversy보다 훨씬 복잡하다. 또 사회에서 일어나는 자연실험이라면 반복 시행의 결과를 얻기까지 너무 오랜 시간이 걸리기도 한다. 이런 이유 때문에 The Sleeping Beauty Controversy 수준의 분명한 문제도 쉽사리 합의된 결론을 내지 못한다. 각자가 가진 degree of belief에 따라 무언가가 결정되고, 메커니즘이 작동된다면 무슨 일들이 벌어질까?
The Sleeping Beauty Controversy의 답이 1/3이라는 게 무슨 의미인가? 책에서 자주 등장하는 표현대로 1/3주의자가 
있을 뿐 아닌가? 심지어 Thirder에서 Halfer로 입장을 바꾼 사람도 존재한다고 하니, Thirder도 다 같은 Thirder가 아니다. 정말 순수한 Thirder는 누구인가? 만약 degree of belief에 따른 메커니즘이 작동한다면 바람직한(무엇이 바람직한 것인지는 모르겠으나) 방향으로 유도를 해내기 위한 설계가 있을 수 있을까? 황희정승의 세계에서 포청천은 어떻게 활약하는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시사점은 그렇다 치고 설득력 있는 답을 구경하면서 글을 끝내기로 하자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SB가 깨어났을 때 3가지 경우의 수가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation} Heads(H) and Monday(M); Tails(T) and Tuesday(U); Tails(T) and Monday(M) \end{equation}
SB가 월요일날 깨어나서 오늘이 어떤 요일인지 이야기를 들었을 때, symmetric한 동전이라면 다음의 확률은 서로 같다.
\begin{equation} P(H|M) = P(T|M) \end{equation} 
SB가 깨어나서 동전이 뒷면(Tails)이라고 들었을 때, 월요일(M)이거나 화요일(U)일 확률도 같다. 
\begin{equation} P(M|T) = P(U|T) \end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;따라서 
\begin{equation} P(H \cap M) = P(H|M)P(M) = P(T|M)P(M) = P(T \cap M) \end{equation}
이고
\begin{equation} P(T \cap M) = P(M|T)P(T) = P(U|T)P(T) = P(T \cap U) \end{equation}
임으로
\begin{equation} P(H \cap M) =  P(T \cap M) = P(T \cap U) \end{equation}
그리고 위 3가지 사건은 mutually exclusive and exhaustive 함으로 각 확률의 합계는 1이다. 
원래문제로 돌아가서 
\begin{equation} P(H) = P(H \cap M) = 1/3 \end{equation} 이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;책에서는 halfer의 논거로 Repetition, 즉 반복실행 시 빈도를 통해 확률을 구하는 방법도 이야기하고 있다.
그런데 반복실행을 설계하려면 위의 확률구조를 파악하고 있어야 하니까 사소해 보인다. 그래도 위의 formal한 방법이
다소 딱딱하게 느껴진다면 가상의 반복실험을 해보는 것도 Thirder의 생각과 친해질 수 있는 방법 중에 하나인 것 같다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Hahn</name></author><category term="book" /><summary type="html">Consider the following problem, stated here in the third person(Sleeping Beauty, or SB) Sleeping Beauty agrees to the following experiment. On Sunday, she is put to sleep, and a fair coin is flipped. If it comes up Heads, she is awakened on Monday morning; if Tails, she is awakened on Monday morning and again on Tuesday morning. In all cases, she is not told the day of the week, is put back to sleep shortly after, and will have no memory of any Monday or Tuesday awakening. When Sleeping Beauty is awakened on Monday or Tuesday, what–to her–is the probability that the coin came up Heads?</summary></entry><entry><title type="html">2018년 회고와 올해 계획</title><link href="/blog/plan19" rel="alternate" type="text/html" title="2018년 회고와 올해 계획" /><published>2019-01-01T00:00:00+00:00</published><updated>2019-01-01T00:00:00+00:00</updated><id>/blog/plan19</id><content type="html" xml:base="/blog/plan19">&lt;p&gt;2018년은 무척 즐거운 일들이 많았다. 회사에서는 새로운 부서에서 일하기 시작했고 다양한 사람들을 만날 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;회사일 외에도 몇몇 재미있는 프로젝트와 공부를 하였다. 정부지원사업의 성과평가에 대한 재밌는 공부를 했고, 계량경제학에서 발전하고 있는 정책효과 방법론에 대해 공부했다. 잔차를 통한 추론은 생각할수록 재미있는 주제다. 모르는 것들로부터 무엇을 알수 있을까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한양대에서 좋은 기회로 세미나를 진행하기도 했고, 경제학과에서 텍스트마이닝을 강의하였다. 물론 방송통신대학교에서의 졸업논문이 계기가 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;클라리넷은 찰리 파커의 곡을 연습해본 것이 재밌었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올해에는 메커니즘 디자인에 대해 공부해보려 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시간을 효율적으로 잘 써야겠다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Hahn</name></author><category term="story" /><summary type="html">2018년은 무척 즐거운 일들이 많았다. 회사에서는 새로운 부서에서 일하기 시작했고 다양한 사람들을 만날 수 있었다.</summary></entry><entry><title type="html">2018년 새해 계획</title><link href="/blog/plan" rel="alternate" type="text/html" title="2018년 새해 계획" /><published>2018-01-01T00:00:00+00:00</published><updated>2018-01-01T00:00:00+00:00</updated><id>/blog/plan</id><content type="html" xml:base="/blog/plan">&lt;p&gt;머릿속에 계획이 가장 많을 시간인 새해 첫날 즉흥적으로 올해 계획을 적는다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;game-theory-공부-및-실습&quot;&gt;Game theory 공부 및 실습&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;이론 공부하고 응용 econometirics로 확장하기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이론은 게임이론(왕규호,조인구), 게임이론과 진화 다이내믹스(최정규).  수학책이라 도움이 될지 모르겠지만 Mathematical Methods of Game and Economic Theory(Audin).  컴퓨터 사이언스 쪽의 책이라 도움이 될지 모르겠지만 Multiagent Systems-Algorithmic, Game-Theoretic, and Logical Foundations.  미시경제학, 네트워크 이론, 게임이론을 융합하려고 노력하는 Matthew O. Jackson의 Social and Economic Networks 이 정도로 공부해볼까 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘이론의 논리를 데이터에서 인식할 수 있는가’는 또 다른 광활한 영역이다. 미시경제학에서 계량경제학이 어떻게 쓰이는지 좀 알아봐야할 거 같다. Angrist의 Mostly Harmless Econometrics에서 출발해보려 한다.
게임이론과 계량경제학은 &lt;a href=&quot;https://web.stanford.edu/~doubleh/papers/WC_editLydiaNov2010.pdf&quot;&gt;Game Theory and Econometrics: A Survey of Some Recent Research&lt;/a&gt;논문에서 출발점을 잡을 수 있지 않을까? 이렇게 블로그를 쓸 시간에 논문을 읽으면 어떻까?
&lt;a href=&quot;http://www.sigecom.org/exchanges/volume_14/1/SYRGKANIS.pdf&quot;&gt;Microsoft Research&lt;/a&gt;에서도 최근에 이런 주제를 다룬다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;데이터로부터 과점시장들을 식별하고 어떤 종류의 게임들이 가능하고 균형은 어떠한지. 이러한 작업이 가능하다면 어느 정도 깊이와 폭까지 나아갈 수 있을지 궁금하다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;통계학적-방법론-조금-더-나가기&quot;&gt;통계학적 방법론 조금 더 나가기&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;앤드류 겔만(Andrew Gelman)이 베이지안 통계학이 필요한 이유로 ‘데이터는 항상 부족하다.’라는 말을 했다고 한다. 하지만 prior 역시 항상 부족하다. 나의 성향이 데이터를 통한 일반화보다 로직을 데이터로 검증하는 것에 더 가까운 것 같다. 검증 문제가 아니라도 논리적 prior가 중요한 요소라고 생각한다. Game theory를 공부하려는 이유도 그렇다. 하지만 몇가지 통계학적 기법을 잘 익히는 것은 필요해 보인다. 그중에 눈에 들어오는 것이 Multi-level model에 대한 것이다. 이것은 하나 하나 보이는대로 해보기로 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;영어공부-하기&quot;&gt;영어공부 하기&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;이건 온라인 학원 구매해서 해보려 한다.^^* 토플 100점+alpha ?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;지난-10여년간-직장생활-히스토리-정리하기&quot;&gt;지난 10여년간 직장생활 히스토리 정리하기&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;다사다난했던 2005년부터 현재까지 일인칭 작가 시점에서 써보고자 한다. 더 나아가면 학창 시절까지 써보고 싶다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이것 밖에 없나?
나의 에고(ego) 작렬했던 시절 좋아했던 얀톤 체홉의 초상과 함께 올해 첫글을 쓴다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Hahn</name></author><category term="story" /><summary type="html">머릿속에 계획이 가장 많을 시간인 새해 첫날 즉흥적으로 올해 계획을 적는다.</summary></entry><entry><title type="html">여름 가까운 어느날 꿈의 기록</title><link href="/blog/memory" rel="alternate" type="text/html" title="여름 가까운 어느날 꿈의 기록" /><published>2017-12-16T10:00:00+00:00</published><updated>2017-12-16T10:00:00+00:00</updated><id>/blog/memory</id><content type="html" xml:base="/blog/memory">&lt;p&gt;숲속의 밤일까? 동굴 속의 밤일까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;새까만 어둠 속 저 멀리서&lt;br /&gt;
예쁘게 빛나는 불빛들이 하울하울 춤추며 다가온다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;색들이 어둠 속에서 스스로 빛을 내는지&lt;br /&gt;
아니면 보이지 않는 곳에서 빛을 받는지 여러 색깔로 변해 가며 다가온다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 누나에게 물었다 이게 무엇인지. 새벽이 올 땐 언제나 그랬단다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;새벽이 올 땐 언제나 아름다웠는데 모르고 살았구나.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;불빛들이 점점 다가오다가 드디어 내 앞을 지나간다.&lt;br /&gt;
점점이 빛나던 불빛들은 하얀 옷을 입은 어린아이들이 들고 있는 반짝이는 물건이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어린아이들이 나를 쳐다보며 지나가고 또 어디론가 나간다.&lt;br /&gt;
웃으며 나가기도 하고 나를 빤히 쳐다보며 나가기도 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;밖은 하얀 햇살이 쏟아지는 대낮이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫째가 태어나기 몇 개월 전의 꿈이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫 글로 당시에 꿈을 글로 남겨놓았던 것을 가져왔다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Hahn</name></author><category term="story" /><summary type="html">숲속의 밤일까? 동굴 속의 밤일까?</summary></entry><entry><title type="html">뉴칼레도니아 여행의 기록</title><link href="/blog/memoNecalTravel" rel="alternate" type="text/html" title="뉴칼레도니아 여행의 기록" /><published>2011-02-27T09:20:00+00:00</published><updated>2011-02-27T09:20:00+00:00</updated><id>/blog/memoNecalTravel</id><content type="html" xml:base="/blog/memoNecalTravel">&lt;p&gt;SB, AF, KE 가 에어칼린을 같이 쓴다.
AF는 카타르 중동을 경유하거나, 호주를 경유하거나, 한국을 경유하거나, 일본을 경유하게 되는데
한국을 경유하는게 경제적으로 괜찮은가 보다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누메아는 city 다. 말그대로 city
하지만 anse vata는 큰 여유를 준다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일데핑에서는 우리나라 면허증으로 차를 빌려 운전을 했다.
길에서 다른 운전자를 만나거나, 현장 노동자를 보거나 혹은 지역주민을 보면
손을 들어 손가락을 흔들며 인사를 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;꽤 여유로운데
교통사고가 날 위기의  순간에도 두 운전자가 헤어질때 사고가 안나서 다행이란 표시로 엄지손가락을 치켜든다.
재밌었다. 마음의 전환 가끔 천천히 운전하는 것은 좀 갑갑했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;소들은 묶이지 않은채 도로위를 돌아다닌다.
tribes가 있는 곳엔 우리나라 정승 같은 나무 막데기가 서있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일데핑 카누메라 해변의 모래사장으로 이어진 작은섬…
몰랐다.
여기를 climb하는게 strickly prohibited 되어 있는걸..
공항의 안내영상, 안내책자에 나와 있었다…
살짝 올랐는데 좀 두려워 내려왔다.
혹시 있을 지 모를 부족민에 대한 벼려이기도 하고,
도대체 어떤 성향의 부족이…..
이곳으로 숨어 들어 갔을까…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우림도 들어가 보고 싶었으나
가이드 없이 들어가는 건 위험하다고 판단하여 나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지역주민은 충분한 사회보조금을 받아 일하지 않고도 생활이 가능한 것으로 현지에 일하시는 두산중공업 한국 직원분에게 들었다. 
anse vata 에는 평일 낮에도 나와 패스트푸드들을 먹는 현지민들이 있다. 이중에는 물론 어느 사회에도 있겠지만
보조금만으로 충분한 생활이 안되는 - 아 거지는 없다. 조금 지저분한 사람들은 있지만 - 사람들이 있다. 
누군가 백인 여성이 끄는 개에게 자신들이 먹던 도넛을 던져 주었다. 
개도 정말 열정적으로 도넛에 달려들었으나 주인은 막무가내로 먹지 못하게 하였다. 
local이라고 말해도 되나…. 그녀는 무언가 기분이 상했는지 개를 따라가며 도넛을 먹이려 하였고
개 주인은 힘겹게 개를 끌고 갔다.
조금 미묘한 갈등의 흐름이 있었다. 개 주인 입장에서 그들을 신뢰하지 못하니까.. 혹은 개는 아무거나 먹으면 안되니까 하지만 과자를 준사람 기분을 생각해야하니까 쿨한 척 하는데… 개를 억지로 끄느라고 신발도 벗겨지고……
local을 제지하지는 못하고,,, 개만 제지하는 local은 무시당하는 것 같고,, 화나는데 또 억지로 먹이려 하고….
충분히 있을 수 있는 일들이다…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뉴칼의 독립운동은 어떻게 전개 되었을까? 
워낙 부족민이 나누어져 있어서… 그리고 워낙 다민족이라서..
광산때문에 베트남사람들도 많이 들어왔던 것 같다.
니켈광산과 원주민 유화 정책 - 사회보조금과 무상의료 혜택…..
민족, 국가, 독립, 이런게 소용있단 말인가?&lt;/p&gt;</content><author><name>Hahn</name></author><category term="story" /><summary type="html">SB, AF, KE 가 에어칼린을 같이 쓴다. AF는 카타르 중동을 경유하거나, 호주를 경유하거나, 한국을 경유하거나, 일본을 경유하게 되는데 한국을 경유하는게 경제적으로 괜찮은가 보다.</summary></entry><entry><title type="html">꿈의 기록 1</title><link href="/blog/nightmare001" rel="alternate" type="text/html" title="꿈의 기록 1" /><published>2011-02-27T08:44:00+00:00</published><updated>2011-02-27T08:44:00+00:00</updated><id>/blog/nightmare001</id><content type="html" xml:base="/blog/nightmare001">&lt;p&gt;하얗고 삐쩍마른 아이가 커다란 솥의 하얀 죽안에 들어가 있다.
쌀죽인데 솥에 죽이 어느정도 차있으며, 아이의 머리카락은 죽으로 듬뿍 적셔 있어 머리통에 바짝 달라 붙어 있다.
주근깨 많고 삐쩍마른 몸에도 죽의 쌀알과 죽물이 묻어 있다.
회사 점심시간 시간 긴테이블.. 언젠가 개고기를 먹었던 그런 분위기의 가스렌지가 테이블위에 놓여있고, 앉은뱅이 탁자에 지저분한 방석이 있던 식당
회사 사람들과 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 그 아이를 솥에서 꺼내 들고 뛰었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나와 아이를 찾기위한 추격이 시작되었고
나는 잘 정돈된 동네 깨끗한 동네의 빌라에 숙소에 숨어 있다.
회사의 친구들이 도움을 주었다.&lt;/p&gt;</content><author><name>Hahn</name></author><category term="story" /><summary type="html">하얗고 삐쩍마른 아이가 커다란 솥의 하얀 죽안에 들어가 있다. 쌀죽인데 솥에 죽이 어느정도 차있으며, 아이의 머리카락은 죽으로 듬뿍 적셔 있어 머리통에 바짝 달라 붙어 있다. 주근깨 많고 삐쩍마른 몸에도 죽의 쌀알과 죽물이 묻어 있다. 회사 점심시간 시간 긴테이블.. 언젠가 개고기를 먹었던 그런 분위기의 가스렌지가 테이블위에 놓여있고, 앉은뱅이 탁자에 지저분한 방석이 있던 식당 회사 사람들과 있었다.</summary></entry><entry><title type="html">백석동천에서 살인사건</title><link href="/blog/MuderInBP" rel="alternate" type="text/html" title="백석동천에서 살인사건" /><published>2010-12-18T18:23:52+00:00</published><updated>2010-12-18T18:23:52+00:00</updated><id>/blog/MuderInBP</id><content type="html" xml:base="/blog/MuderInBP">&lt;p&gt;서울 부암동 백석동천엔 말라 버린 연못이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;평화롭고 고요한, 정말 시간이 멈춰버린 듯한 이곳에 놀러온 사람들은 한편으로 감탄하지만&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한편으로는 연못에 물이 없음을 탓한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;언제 부터 말라 버렸을까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정확한 과학적인 이유를 알 수는 없지만…&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;사실 자연이 그렇다..
그리고 어떤 원인을 파해치는 데 드는, 또 불필요하게 느껴지는 비용이 
사람들이 그리도 중요시하는 ‘정확하고 과학적인 지식’에 접근하지 못하게 한다..
하지만 사람들은 역시나 근거가 없다고 이야기한다.
.-&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;옛날부터 이 동네에 살았던 사람들은
이 곳에서 수킬로미터 떨어진 터널을 파면서 계곡으로 오는 물길을 건들어 버렸다고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;수킬로 떨어진 터널과 연못..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;백석동천 가는 길은 엄청나게 큰 공사가 2군데서 진행중이다.
산모퉁이 카페 옆터에 산모퉁이의 6~7배정도 되는 크기로 3층짜리 건물이 공사중이다..
그 동북쪽으로 백석동천가는 길엔 산과 나무를 걷어내고 빌라타운이 새로 들어서고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;살인사건과 토목 공사..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;백석동천에서 사람의 비명이 있었다..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어떤 원인-결과를 밝혀내는데 드는 노력과 비용 그 이익에 비해 너무 크다.
컴퓨터에 버그가 있을때, 컴퓨터회사에서는 그냥 껏다 켜라고 한다. 알아내자면 알아낼 수도 있겠으나 사실 알아낼 이유가 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;터널과 연못
살인과 공사…..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람들은 연못이 말라버렸음을 ‘오랜 시간이 흘러서’ 라고 이해하고
경찰은 살인의 동기를 ‘금전적 원한관계’ 라고 생각하나&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;터널과 공사 는 정말 아무 것도 한게 없을까?&lt;/p&gt;</content><author><name>Hahn</name></author><category term="story" /><summary type="html">서울 부암동 백석동천엔 말라 버린 연못이 있다.</summary></entry><entry><title type="html">새벽 1시에서 2시 사이의 여의도 버거킹</title><link href="/blog/YBergerKing" rel="alternate" type="text/html" title="새벽 1시에서 2시 사이의 여의도 버거킹" /><published>2010-11-29T02:30:00+00:00</published><updated>2010-11-29T02:30:00+00:00</updated><id>/blog/YBergerKing</id><content type="html" xml:base="/blog/YBergerKing">&lt;p&gt;부당거래의 류승범이 이야기한 “참 열심히들 산다 살어”…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여자 2명과 남자한명이 조용한 버거킹에 들어온다. 거의 대화없다. 거의 주유소 알바 분위기다. 
약 10분후 목소리 큰 아저씨 한명이 감자칩과 함께 올라온다. 이 아저씨 목소리 엄청큰데다.. 분명하기 까지 하다. 이 아저씨를 통해 약 10미터 떨어져 있던 나도 그들에 대해 알게된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아저씨 집이 어디에요?
블라 블라…. 아 너희들 차 태워달라고 아저씨는 목동..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;남자는 송파다..
5시까지 기다렸다가 지하철 타는게 나을 거라고 이야기 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;tv드라마 엑스트라다….
여자분은 간호사인데 22살이다. 아저씨왈 직업이 있는데 이런일을 해?
촬영대기 버스가 추워서 버거킹으로 피신해 있는 것이다. 
무슨 목적인지는 모르겠지만 피곤한 건 사실이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;남자는 같은 또래인줄 알았는데 32살이다. 79년생 나랑 동갑이다. 학생인데.. 먼가 꼬였나보다…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아저씨 목소리는 큰데 꽤나.. 착해뵌다. 하지만 아저씨로부터 풍길수 밖에 없는 대화 trigger 들이 특징적이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여자애둘이 화장실 간사이에 아저씨가 묻는다.
“째네들 어때~?” 꼬셔봐야지..결혼 안해?
착하게 생긴 동갑.. 어어…아직 .. 결혼은… 때가 되면 하구요…아! 재네들 다 애인 있어요..
착한 아저씨.. 더 안나간다. 하긴 저런 얘들이 애인 없겠나?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;전화가 오고 아저씨 나간다.
턱선이 얇지만 약간 돌출되어 있어 고집이 강하게 보이면서도 섬세할 것 같은 인상을 준다. 
그의 말대로 좀 어렸을 때 잘 생겼다는 말 들었을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또 다른 여자 2명…
나에게 뜸금없이 반대편 건물 좀 다녀올테니 짐좀 봐달란다..
의심많은 나.. 나한테 혹시 뭐 덤테기 씌울라고?
안오면 어떻하지?
그래도 낮시간과 다른 새벽 2시의 버거킹 
허락을 안할수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내 자리 옆에서는 한 아저씨가 코를 골며 엎드려 자고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;피곤한 삶들 …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그들의 대화는 시종일관 버거킹 안을 찌렁찌렁 울릴 정도로 크고 또 돈이야기, 남자 이야기, 여자 이야기들로 유쾌했으나 첫눈이 녹아내린 여의도에 몇시간 후면 양복입은 직장인들이 출근할 곳에…. 감자침 1개를 펴고 하는 이야기들다소 졸린 상태에서 이야기 하는 이야기들이 서로 부딫쳐간다. 커다란 목소리와 잘생긴 턱선 그리고 눈가의 피곤함..&lt;/p&gt;</content><author><name>Hahn</name></author><category term="story" /><summary type="html">부당거래의 류승범이 이야기한 “참 열심히들 산다 살어”…</summary></entry><entry><title type="html">p일병 이야기</title><link href="/blog/MemoForPS" rel="alternate" type="text/html" title="p일병 이야기" /><published>2010-11-06T01:33:00+00:00</published><updated>2010-11-06T01:33:00+00:00</updated><id>/blog/MemoForPS</id><content type="html" xml:base="/blog/MemoForPS">&lt;p&gt;철책선에서의 근무를 마치고 후방부대와 임무교대를 하게 되었다. 철책선에서의 근무가 지루함을 주기때문에 6개월이나 1년의 기간을 두고 로테이션 방식으로 후방부대와 교대하게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;철책선 근무를 맡게되는 병사는 실탄과 수류탄 및 여타 폭발물을 다루게 되고, 하루에도 몇 번씩  산을 오르고 내려야 한다. 이런 환경에 때문에 새로이 철책선 근무를 맡게된 부대는 정신적으로, 신체적으로 적합하지 않은 병사들을 후방부대에 남겨놓는데, P일병은 철책선 근무에 적합하지 않다고 분류된 사람들 중 한명이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그들을 잔류병이라 불렀던가. 대부분 무릎이 안좋거나 허리가 안좋은 친구들이었다. 하지만 P일병은 그런쪽에는 해당하지 않는 녀석이었다. 안좋은 쪽으로 굳이 찾아야한다면 병이라 할 수는 없지만 그에게는 ‘극단적 무관심 유발증’ 그래 이렇게 불러두자. 그런 증상이 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우리 부대는 어딘가 아픈 곳이 있는 잔류병들을 인수하게되고  그들은 우리 부대원의 일부가 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 부대의 인사문제를 관리하는 일을 하고 있었기때문에 잔류병들을 하나씩 파악해나갔다. 그런데 유독 P일병만은 잘 기억이 나지 않는다. 아마도 다른 사람들은 눈에 띄는 병이 있었는데 P일병은 그런게 전혀 없었고 인사기록 카드 마저도 매우 깨끗해 별다른 정보를 제공해 주지 못했기 때문이었을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;얼마간 시간이 지난 후에 그가 본인 스스로 군대에 입대하기 전에 컴퓨터 프로그래머였으며 회사도 하나 차려서 돈도 벌었다는 이야기를 하고 다닌다는 이야기를 듣게 되었다. 컴퓨터를 잘하는 사람은 부대 행정에도 필요하기 때문에 한 번 불러서 테스트를 해보았는데  그가 하고 다니는 말이 거짓말이라는 것을 알게 되었다. 왜 그런 거짓말을 했을까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 여전히 그의 모습을 기억해내는게 어렵다. 컴퓨터 테스트 때문에 행정반에서 그를 가까이에서 보았을때 작은 골격에 살이 뒤룩뒤룩 붙어있었고, 그 살들은 마치 물기가 많고 흐느적거리는 반죽같아서 그가 움직이거나 걷거나 하면 그의 모습이 예상할 수 없이 변하는 것 같았다. 전체적으로 네모난 모습, 이상한 것은 그의 형체가 방안의 사물들과 잘 구분이 되지 않았다. 특히나 군대에서는 어두운 색의 옷들을 입고, 다른 물건들도 어두운 색을 하고 있기때문에  표정이 없으면 기억하기 쉽지 않았다. 아마도 그런 이유였을 것이다. 그는 어떤 감정을 가지고 있는지, 어떤 생각을 하고 있는지 알 수 없는 무표정 그 자체였는데, 그는 얼굴근육과 살들을 자신의 감정이나 의지대로 움직일 수 없는 사람 같았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 컴퓨터 앞에 앉은 P일병에게 무언가를 요구하였는데, 그는 내 말을 들었는지 못들었는지 아무것도 하지 못했고, 난 내무반으로 돌아가라고 이야기 했다. 그가 거짓말을 하고 다닌게 그다지 문제거리가 될 거라고 생각하지 않았다. 부대 안의 어느 누구도 그가 가끔식 하는 말을 듣거나 우연히 그와 대화하더라도, 둔탁하면서도 앵앵거리는 듯한 그의 음성은 마치 다른 주파수를 가진 생물의 소리가 사람의 귀에 들리지 않듯이, 사람들의 기억에 남지 않았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 그의 모습을 이끌어내는 것은 기억을 상당히 예민하게 만들고, 게대가 약간의 상상력을 덧붙여서 이루어 진 것들이다. 이른바 ‘P일병 사건’이 발생하기 전까지 난 그의 존재에 대해 전혀 인지하지 못 하고 있었다. 그가 분명히 내 앞을 지나간 적이 있지만 없었던 거나 마찬가지었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P일병은 어처구니 없지만, 감당이 되지 않는 사고를 저지르고 말았다. 같은 소대안 후임인 L이병에게 온, L이병의 여자친구가 보내오는 편지를 훔쳐서 자신의 사물함에 보관했다. 또&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘L이 너 와 사귀기 싫어하고 대신 나를 소개 시켜주었다. 나와 사귀자’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;라는 내용의 편지를 수차례에 걸쳐 L이병의 여자친구에게 보냈다. 이등병이 전화할 수 있는 시간을 갖는게 어려운 사정을 이용했고, 사건은 결국 L이병이 100일 휴가를 다녀온 후에 밝혀지게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가는 이 이야기를 듣고 분노할 수도 있고, 또 다른 사람은 어느누구에게도 사랑 받지 못했을 것 같은 P일병의 괴로움에 대해 생각할 지도 모른다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 법은 사랑을 훔치는 것은 무죄이나 우편물은 훔치는 것은 큰 죄라고 말하고 있었고,  그런 법 앞에서 P일병의 감정이나 심리에 대한 작은 이해도 허용될 틈이 없었다. 어쨌든 그는 나도 모르는 세계로 끌려가 재판을 받고, 군대 영창과는 다른 나도 모르는 감옥에서 보내야했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P일병도 알지 못하고 나도 알지 못하는 저 높은 곳에서 그를 심판관 앞으로 끌어오라고 명령하기 전까지 난 P일병을 보호하는 임무를 맡았다. 다른 병사들이 그를 괴롭히지 못하게 하고, 무엇보다 중요한 것, P일병이 불안감에 스스로 목숨을 끊는 일을 방지하는 것이다. 물론 정서적으로 안정시키는 것도 일이지만, 그가 목을 매달지 못하도록 가지고 있는 신발끈을 다 풀었으며, 옷가지에 있는 모든 끈 종류를 빼내고, 밥먹을 때 그와 같이 먹으면서 혹시나 포크나 숟가락을 따로 챙기는지 눈여겨 보아야 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P일병 이전에도 군대 감옥에 가기전에 사람들을 보호한 적이 있었는데, 난 항상 재미있는 이야기를 해주려 했고, 감옥에 가 있는 동안 가족들이나 친구들에게 전화가 오면 걱정하지 않도록 잘 이야기 해줄 것을 약속하고, 그 기간동안 오는 편지가 있으면 잘 보관하고 있다가 책임지고 전달해 주겠다는 말들로 그들을 달랬었다. 난 누구라도 두려워하거나 죽는 게 싫었다. 그래서 내 일에 최선을 다하려 했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 P일병과는 달랐다. 왜 그랬을까? 그의 모습을 바라본다는 건 상당히 힘든일이었다. 그의 생각과 감정을 느끼기 위해 그를 보고 있으면 나도 모르게 힘이 빠지고, 다른 곳에 관심이 가게 되었다. P일병과의 대화는 거의 없다고 봐도 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P일병이 어느날 어떤 간절함도 없는 것 같은 투로, 질문전과 질문 후의 표정의 변화도 없이 앵앵거리는 울림을 내었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“저는 어떻게 되는 겁니까?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그가 자기를 둘러싼 모든일들에 무관심하거나 냉소적인 것은 분명히 아니었다. 만약 그랬다면 나에게 이런 질문을 했을리가 없다. 그리고 편지를 훔쳐 거짓말 답장을 쓰지도 않았을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 그에게 뭔가 의미있는 말을 해주고 싶었다. 하지만 그의 음성은 날 무심하고, 맥 빠지게 만드는 그런 힘을 가지고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“잘 모르겠다…” 나의 대답은 이게 다였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또 다른 어느날이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 난 당시 군대 생활의 막바지에 있었고, 잠시 낮잠을 청하려 팔을 배고 옆으로 누었다. 내 등 뒤에는 P일병이 앉아 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그가 물었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“화장실 다녀와도 되겠습니까?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 돌아보지 않고 옆으로 누운자세에서 고개만 끄떡하였다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;글을 읽으시는 분들에게 미안하지만 이것이 P일병과 나와의 관계에 대한 마지막 기억이다. 내 기억속에 그 이후는 아무 것도 남아 있지 않다. 섣불리 안 좋은 상상을 하시는 분도 계실지 모르지만, 아무 것도 확인할 수 없다. 잠결의 대화 이후로 적어도 내 기억속에는 P일병을 다시 보거나, 그에 대한 이야기를 듣거나 한 적이 없다. 정말 없다. 어떤분들은 소설적 트릭을 위해 내가 거짓말을 하고 있다고 말 할지 모르지만 그렇지 않다. 정말 기억속에 없다. 내가 어떻게, 어디에서 재대를 하였는지도 모르겠다. 군대 생활에 대한 기억은 거기까지가 끝이다. 이후 기억나는 건 내가 가방을 매고, 지하철을 타고, 재대 후 첫 등교를 하고 있던 모습뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;누구나 그러겠지만 저도 군대를 매우 싫어하는 한명 입니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;전 누가 불법으로 군대 면제를 받아다는 이야기를 들어도&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘어 잘 했네, 한 사람이라도 덜 맞고, 한 사람이라도 덜 때렸으면 착한 일 한 거지. 뭐 공직에만 안나가면 되지’&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이럽니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;제가 군대에서 기억은… 좋은 건 없습니다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;처음 훈련소에서 정말로 미치지 않기 위해 국방부에서 엮은 ‘한국 근현대 시 모음’ 을 몇 페이지 씩 찢어 주머니에 넣고, 훈련나가서 쉬는 시간에 읽다가 얼차려 받은 일&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;철책선 밑으로 지나가려다 틈에 끼어 발버둥 치던 토끼가 다음날 아침 뼈 몇조각과 바람에 날리는 털가죽만 철책에 아래 남기고 사라진 일….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;새상에 태어나 처음으로 살인 충동을 느꼈던 곳….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어둠아래 노란 투광등, 반짝이는 구릿빛 총알과 쿵쾅거리는 나의 심장, 내 앞에서 자고 있는 고참의 피흘리는 모습이 주윤발 나오는 영화의 한 장면처럼 아름다울거라고 느꼈던 시간&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;보내도 보내도 답장이 없던 편지&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;초소에서 잠들었다고 그 벌로 안전핀을 뽑은 수류탄을 들고 근무를 서게 하고 본인은 한첨 떨어진 곳에서 자고 있던 한 꼴통 고참과 하얗게 질려있던 이등병…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(수류탄의 안전핀을 뽑은 상태에서 손에서 놓치게 되면 폭발합니다. )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누군가 죽으면 하늘의 별이 된다는 말을 처음으로 믿게 되었던 곳………&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세상에 태어나 처음으로 몇날 몇일을 울었던곳…….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;꼴통 고참에게 맨날 맞던 이등병이 상병이 되어서 다른 이등병을 맨날 때리게 된 사람으로 바뀌던 곳…..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;세상에 태어나 처음으로 방어를 할 수 없는 상황에 있는 다른 사람을 내가… 처음으로 다른 사람을 때린 곳……그리고 이상한 희열에 소스라치게 놀랐던 곳……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;북한 쪽 철책선을 넘어 우리 쪽으로 넘어오던 북한 사람 2명이 북측 경계병의 총에 맞아 죽는 모습을 보아야 했던 곳…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;맞아 죽은 교복입은 북한 소녀가 북한강 상류를 따라 떠내려 왔던 곳……..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인터넷에 군대 이야기만 나오면 열폭 터트리는 사람들을 이해할 수 있는 경험을 준 곳.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그리고 그들은 정신병자이며,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;치료는 국가의 책임이라는 생각을 갖게 해준 곳………..&lt;/p&gt;</content><author><name>Hahn</name></author><category term="story" /><summary type="html">철책선에서의 근무를 마치고 후방부대와 임무교대를 하게 되었다. 철책선에서의 근무가 지루함을 주기때문에 6개월이나 1년의 기간을 두고 로테이션 방식으로 후방부대와 교대하게 된다.</summary></entry><entry><title type="html">드리나 강의 다리 중에서</title><link href="/blog/BridgeNaDrini" rel="alternate" type="text/html" title="드리나 강의 다리 중에서" /><published>2010-10-22T00:06:00+00:00</published><updated>2010-10-22T00:06:00+00:00</updated><id>/blog/BridgeNaDrini</id><content type="html" xml:base="/blog/BridgeNaDrini">&lt;p&gt;작품은 왜 다리 가까운곳에 상점을 내고 산중턱에 집에 살고 있는 알리호좌에게 큰 비중을 두었을까?
왜 그는 터키인들에의해 못으로 귀를 다리에 박히는 형벌을 받고, 오스트리아 군대가 못을 빼주었으며, 왜 그렇게 울었을까? 다리를 파괴한 폭탄에 그의 상점도 파괴되었을까?
알리 호좌….. - 드리나 강의 다리, 이보 안드리치, 문학과지성사, 2005년 2월 25일&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;퇴사 후 나의 전환점이 된 책이다.
그 동안 매우 짧은 호흡으로 살아왔었다. 
엊그제 환율의 변동요인은 아예 잊어버려도 좋다. 다시 오늘, 잘 알지도 못하는 것들에 대해 해석하고 스토리를 만들어 낸다.
그 다음날은 그것이 옳았는지 틀렸는지, 누구의 말을 따라했는지, 얼마나 단단한 추론이었는지 중요하지 않다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;긴 호흡을 가져보고 싶어서 고른 책이다. 
발칸반도 400년의 역사를 가로지르는 대서사시&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;하지만 무척 힘들었다. 초반 90페이지까지 다리 건설의 시작과 이에 저항하였던 라디사브의 처형장면까지 읽는 것이 너무 고통스러웠다. 보신각을 지나는 버스안에서 읽고 있었는데, 식은 땀이 나고 어지러워서 책을 창 밖으로 던지고 싶었다. 
겨우 책을 가방 속에 넣고, 버스에서 내려 찬바람을 쐬었다. 힘들었지만 다시 읽기 시작했다.
역사가 시작된다. 이보 안드리치의 의도였을 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;251 페이지 :
폽 니콜라가 페둔을 묻어 주는 문제에 대해서….
“불행은 이미 저질러 졌으니 그건 어떻게 할 도리가 없습니다. 온전한 정신을 가진사람이 어떻게 자기 생명을 겨누겠습니까?….”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;255페이지 :
오스트리아 제국에 마을의 젊은이들이 끌려가는 장면에서……
“왜냐하면 여자들은 늘 울만한 이유를 가지고 있는 데다 남의 슬픔을 위해 울 때야 말로 가장 달콤한 때이기 때문이다.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;238페이지 :
페둔이 이슬람 여자를 보고 혹하였을때……
“전지적 시점 운이 안 좋은 사람들의 불행은 다른 것이 아니라 도저히 불가능하고 금지되어 있는 일이 갑자기 쉽고 해낼 만 하게 되거나 적어도 그렇게 보이는 바로 그때인 것이다. 그러나 일단 이것이 그들의 욕망에 단단히 뿌리를 박게 되면 또다시 그전과 다름없이 손이 미치지 않고 금지당한 그대로의 상태로 돌아가게 되고, 모든 희생을 무릅쓰고 그것을 얻으려는 사람에게는 미리 정해진 온갖 재앙이 뒤따르기 마련인 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;266페이지 :
유태인 여성 로티카의 호텔에서….
“남자들은 선천적으로 미치고 싶어했기 때문에 그녀는 그들을 모두 미치게 했고, 남자들은 속고 싶어했기 때문에 그들을 속였고, 남자들이 이미 내버리거나 잃기로 작정한 돈만을 그녀는 손에 넣을 뿐이었다. ……… 술에 취한 사람들에게서 얻을 수 있는 것은 무엇이든지 얻어내면서도 그들에게는 아무것도 주지 않았다. 그러나 그들을 결코 다시는 보지 않을 듯이 완전히 거절하지는 않았다.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;276페이지 :
 “소란을 피우다가 보기 좋게 쫓겨난 손님이 호텔 앞에서 곧장 감옥으로 끌려가지 않았다면 창피를 당한 다음에 용기와 기운을 회복하는 길은 얼마든지 있었다. 카피아까지 비틀대고 걸어가서 강물과 주위의 산에서 불어오는 시원한 바람을 쏘이고 생기가 나는 수도 있었다. 그리고 조금만 가면 그마을의 시장에 위치한 자리예 주막까지 갈 수가 있으니 거기 들러서 마음대로 아무 방해도 받지 않고 이를 갈며, 아파서 꼼짝도 못하도록 만들어놓고 자기를 호텔 밖으로 내던지던 그 눈에 보이지 않는 사람에게 욕지거리를 하고 벼를 수도 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그곳에서는 어스름이 지기 시작하는 무렵이라 마을 청년들과 인부들이 단지 목이나 축이자는 생각으로 술을 마시고 이야기를 나누는 정도라 소동은 없었다. 왜냐하면 누구든지 마시고 싶은 만큼 또 돈을 치를 수 있는 만큼만 마시고 누구나 하고 싶은 대로 하고 마음대로 지껄이는 식이니 소동이 있을 리가 없었다. 왜냐하면 이곳에서는 손님에게 돈을 쓰라고, 술잔을 비우라고 권하는 법도 없었고 동시에 취하지 않은 척 꾸밀 필요도 없었다. 그러다 결국, 누군가 좀 지나치다 싶으면 말수 적은 자리예가 나타났다.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;280페이지 :
다리의 난간을 춤을추며 건너간 뚱보 알콜중독자 광대 초르칸 이야기&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;315페이지 :
터키군이 물러가고 오스트리아-헝가리 제국의 영향권하에서 경제번영에 대하여…..
“거리는 깨끗해지고, 수도, 토지개발이 시작되었음. 분명히 터키시대 처럼 비합리적인 처벌이나 사형제도같은 것 없어졌음.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;철도부설공사 설명 대목에서….
“이 공사가 진행되는 동안 사람들은 이것이 점령 초기의 쉽고 확실하고, 걱정 없는 돈벌이가 아니라는 것을 처음으로 느끼게 되었다. 이미 최근 몇 년 사이에 물건 값과 생활필수품 가격이 뛰었다. 한번 뛴 물가는 다시 돌아오지 않았으며 짧은 시간이 지나든 긴 시간이 지나든 물건 값은 다시 뛰는 것이었다. 돈벌이가 있고 품삯이 높아진 것은 사실이었지만 실제 필요한 것보다 언제나 적어도 20퍼센트 정도는 부족했다. 이것은 많은 사람들을 더욱 고되게 하고 점점 미치게 만드는 인위적인 장난이었다. 그러나 이것은 당초 몇 해 동안의 번영과 마찬가지로 인력으로는 어쩔 수 없고 알수도 없는 어떤 머나먼 원천에 달린 문제였기 때문에 그들로서는 별다른 도리가 없었다. 15년, 20년 전 점령이후 이내 부자가 되었던 많은 상인들은 이제 가난해졌고 그들의 자식들은 남의 가게에서 일을 하게 되었다. 사실 새로 돈을 모은 사람들이 있기는 했지만 그들의 수중에서도 돈이 수은처럼 놀아서 요술에 걸린 듯 어느새 빈손과 검은 뺨만이 남게 될 뿐이었다. 그들이 가져다준 풍족한 이윤과 안락한 생활에는 동시에 대가가 있었고 또 아무도 그 법칙을 정확하게 아는 이가 없어서 누구도 그 결과를 예측하지는 못하는 어떤 어마어마하고 불가사의한 조작의 단계라는 것이 점점 뚜렷해졌다. 그러나 누구를 막론하고 모두 이 조작에 참가해서 역할을 수행했다. 작은 역할을 한사람도 있고 큰역할을 한 사람도 있었지만 어찌되었든 모두 끊임없는 위험에 참여하고 있는 것이다.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;317페이지 :
알리호좌의 정중하게 비웃으며 예외적인 태도로 철도가 가져다는 속도에 대햐여….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“이제까지 마친 일들이 아주 빠른 속도로 끝났기 때문에 그렇게 번 시간과 노력과 경비가 얼마인가를 떠벌이며 자랑하는 사람들에게 그는 사람이 얼마나 많은 시간을 벌었는가는 중요한 것이 아니고 그 벌어들인 시간으로 어떤 일을 했는가가 중요하므로 만약 악한 일에 다시 쓰였다면 이는 없는 것만 못하다고 매우 만족스러운 듯이 대답했다. 따라서 그가 말하고자 하는 것은 사람이 얼마나 빨리 가는 것이 중요한 문제가 아니라 어디를 가는지 어떤 일로 가는지가 중요하다는 것이다. 그렇기 때문에 속다가 언제나 이로운 것은 아니라는 것이다.”
“만약 자네가 지옥을 가고 있는 것이라면, 천천히 가는 편이 낫겠지”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;329페이지 :
터키의 후퇴와 오스트리아 제국의  포고문….
“어느 정부가 자기들이 시민들에게 평화와 번영을 알리는 플래카드를 붙일 필요가 있다고 느끼는 순간은 그것이 반대로 진행된다던가 혹은, 주위를 할 필요가 있다는 것을 의미한다.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;333페이지 :
“특무상사는 …. 이때 그의 온 얼굴이 교활하고 비굴한 표정, 오래되고 부패한 기관들에서 오래 일해온 사람만이 지을수 있는 눈을 감고 귀를 막는 식의 그 움직임 없는 표정을 지었다. 이런 기관에 오래 있으면 신중함이라는 것이 마침내 타락하고 복종이라는 미명하에 비굴함을 보여주는 것이다..”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;340페이지 :
“희망이 역사의 느린 발걸음에 맞출수가 없어 대단히 빠른 속도로 역사의 느린 발걸음을 앞서 나가고 대담한 실현의 길로….”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;349페이지 :
문명에 대한 인식…..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;371페이지 :
“터키인들은 숨길래야 숨길 수 없는 것들이 세가지 있다고 했다. 그것은 ‘사랑’, 기침, 그리고 가난이다.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;375페이지 :
조르카를 둘러싼 스티코비치와 글라시촤닌의 대화중에서..
“사랑하지 않는 사람은 타인의 사랑의 크기나 질투나 그 안에 숨겨진 위험을 느낄 능력도 없는 것이다.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;386페이지 :
로티카의 호텔이 저물어가며…
이념의 시대… 민족주의 세르비아 청년들…
“늘 인간 활동을 지배하고 있던 신성한 법칙 - 이해득실의 법칙은 이제 효력을 상실한 것 같았는데 왜냐하면 그토록 많은 사람들이 행하고, 말하고, 그녀에게는 목적이나 의미가 보이지 않는 것들을 적고는 그것들에서 단지 손해와 불편을 보고 있기 때문이었다. …… 이 세대는 인생 자체보다도 인생관을 중요시 하는 것 같았다. 그것은 로티가가 보기에는 미친 짓이고 전혀 이해할 수 없는 것이었지만 현실은 그러했다.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;396페이지 :
로티카의 장부들…
“이렇게 이 조그만 방안에 수많은 운명들이 쌓여 있었다.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;400페이지 :
풍년이 들거라는 예상..
“전에 없는 풍년에다 이렇게 미리 사려고 달려드는 상인들이 몰려오는 바람에 어리둥절한 농부들은 열매가 무르익어서 가지가 휘어진 과일나무나 …..농부들의 얼굴에는 신중함과 자제가 새겨놓은 불안과 동요의 표정이 배어 있었다. 이런 걱정에 찬 농부의 표정은 과거 흉년이 들었을 때 그의 얼굴에 배어 있던 공포와 마치 쌍두이처럼 똑같은 모양이었다.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;428페이지 :
알리 호좌의 이야기…
“옛 사람들이 이런 말을 했다는 것을 기억하게. 죽을 시간이 온 것이 아니라 누가 어떤 사람인지를 봐야 할 때라고. 지금은 바로 그런 때야….”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;457페이지 :
황태자 암살사건이 있은 후… 
세르비아인이자 부자 상안인 파블레가 잡혀서 다리를 파괴하려는 사람을 감독해야 할때…
자신이 무조건 일만 해왔던 인생에 대해…
“척도나 계산이 없는 시대가, 아니 새로운 척도와 다른 계산을 하는 시대가 온 것이다. 어쨌든 그의 계산은 이제 정확하지 않고 그의 척도는 짧다는 것이 드러난 것이다.”&lt;/p&gt;</content><author><name>Hahn</name></author><category term="book" /><summary type="html">작품은 왜 다리 가까운곳에 상점을 내고 산중턱에 집에 살고 있는 알리호좌에게 큰 비중을 두었을까? 왜 그는 터키인들에의해 못으로 귀를 다리에 박히는 형벌을 받고, 오스트리아 군대가 못을 빼주었으며, 왜 그렇게 울었을까? 다리를 파괴한 폭탄에 그의 상점도 파괴되었을까? 알리 호좌….. - 드리나 강의 다리, 이보 안드리치, 문학과지성사, 2005년 2월 25일</summary></entry></feed>