<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator>
  <link href="/blog/author/Hahn/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="/blog/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2020-03-06T14:15:19+00:00</updated>
  <id>/blog/author/Hahn/feed.xml</id>

  
  
  

  
    <title type="html">Desafinado | </title>
  

  
    <subtitle>slightly out of tune</subtitle>
  

  

  
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
  

  
  

  
    <entry>
      <title type="html">이 블로그에 글쓰기</title>
      <link href="/blog/staticblog" rel="alternate" type="text/html" title="이 블로그에 글쓰기" />
      <published>2020-03-06T00:00:00+00:00</published>
      <updated>2020-03-06T00:00:00+00:00</updated>
      <id>/blog/staticblog</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/staticblog">&lt;p&gt;블로그 쓰기
난 소프트웨어 개발자도 아니고, 컴퓨터 만지는 것을 아주 아주 좋아하는 것도, 능숙한 것도 아니다.
이 블로그에 글을 쓰기 위해서는 뭘 좀 해야하는데, 그게 귀찮아서 워드프레스 같은 블로그 도구를 이용하려다가도
몇 가지 재미있는 포인트들이 있어서 계속 쓰게된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 블로그가 web-site로 생성되는 과정을 정확하게 이해하지 못하지만 내가 알고 있는 수준으로 설명을 해본다.
메모장 같은 텍스트에디터인 Vim을 열고 적는다. 그리고 파일로 저장한다.
이 파일은 Jekyll이라는 simple하고 static한 site를 개발하는 툴(규칙이 있으며 어떤 명령에 따라 수정되고 생성되는 폴더와 파일 더미들)을 통해 web-site로 만들어진다. 
site를 개발하는 툴은 결국 web-site에 보일 html파일을 만들어내는 기능을 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;simple하고 static한 site를 만들어 내는 것을 목적으로 하지만 그래도 너무 허전하면 재미가 없어서
여러사람들이 여러 다양한 theme를 만들어서 공유한다. 이 블로그는 Jasper2 theme를 이용하였다. 
theme를 내가 생각하는 방향에 맞게 수정을 좀 하게된다. 이때 초보자 수준의 html, Markdown 문법을 알면 조금 편하다.^^*&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;site를 만들었으면 Web에 올려야하는데 이때 서버 공간을 github가 제공해주는 것을 쓰고 있다. 
그래서 git을 좀 알아야한다. 개발자들이 프로젝트하면서 버전관리하는 수준에는 못미치더라도
역시 초보자 수준으로는 알아야한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;theme가 좀 단순하면 파일을 저장한 PC에서 html을 생성하여 github에 올리면 된다. 
뭐라도 기능을 넣으려면 build-up 하는 과정에서 여러 pluge-in이 필요하다. 
그런데 PC OS의 보안상 뭔가 안되는 것들이 많다. 그래서 github에는 build-up 전의 파일들만 올리고
build-up은 Travis라는 것을 이용한다. Travis에는 지정된 github repository에 변동이 있으면 자동으로 build-up을 해서 site를 생성한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;위의 과정들을 정확한 용어로 표현하거나 정확한 기능을 설명할 수는 없다. 왜냐하면 난 잘 모르고 큰 관심사가 아니다.^^*
build-up이 뭐하는 건지도 모른다. 그냥 Jekyll의 규칙에 따라 여러 파일들과 요소를 결합하여 html파일을 만든다? 라고 생각하고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;목적도 없고, 게으르기도 하여 이 블로그를 거의 1년에 1개 정도 작성하고 있다. 
재미있는 포인트는 1년 사이에 여러 환경이 바뀌어 있다는 것이다.
2020년 첫 블로그를 적을 때 작년에 했던 것처럼 되지 않았다. 다음과 같은 변화가 있었기 때문이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) MacOS가 Catalina로 업데이트 되면서 기본 shell이 Bash shell에서 Z shell로 바뀌었다. 
 두가지 차이점을 잘 모르고, 기본 shell을 다시 Bash로 바꿔서 쓸수도 있겠으나 대세를 따르고자하는 마음으로 Z shell을 써보기로 하였다. 
 여러 설정을 다시 해야했다. 
2) github 요구 비밀번호 보안수준이 높아져서 비밀번호를 바꿔야했다. 
 정확하게 찾아보지는 않았지만 비밀번호를 바꾸니 여러가지 손을 봐줘야했다. 특히 github와 Travis간 자동연동을 위해 보안 Token값 같은 것을 바꿔줘야했다.
 꼭 이문제 때문인지는 모르지만 어쨌던 Authentification관련 에러가 나서 그런가보다 하고 Token값을 다시 설정했더니 에러가 사라졌다.
3) 그 밖에도 여러 군데서 뭔가 보안이 강화됐는지 중간중간 설정해야하는 것들이 많았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simple &amp;amp; Static 사이트라서 다른 것들이 변화하면 거기에 맞춰져야하는게 좀 하기 싫다가도 재미가 있다. 
1년 사이에 이것은 이렇게 바뀌었고, 저것은 저렇게 바뀌었네 하면서 말이다. 
마치 자동차를 1970년형 포니를 몰고 있는데 환경 규제가 바뀌어서 엔진에 뭘 처리를 해줘야하고, 와이퍼는 규격이 바뀌어서 뭘 통채로 바꿔야하고 이런 기분이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;블로그가 어떻게 생성되는지는 크게 관심없는데,
Static을 하나 놓고 바뀌어 가는 것들을 맞춰나가다 보니 이것도 묘한 재미가 있어서 기록으로 남겨본다.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">블로그 쓰기 난 소프트웨어 개발자도 아니고, 컴퓨터 만지는 것을 아주 아주 좋아하는 것도, 능숙한 것도 아니다. 이 블로그에 글을 쓰기 위해서는 뭘 좀 해야하는데, 그게 귀찮아서 워드프레스 같은 블로그 도구를 이용하려다가도 몇 가지 재미있는 포인트들이 있어서 계속 쓰게된다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">A French Jazz Clarinetist-Maxim Saury 이야기</title>
      <link href="/blog/maximsaury" rel="alternate" type="text/html" title="A French Jazz Clarinetist-Maxim Saury 이야기" />
      <published>2020-03-05T00:00:00+00:00</published>
      <updated>2020-03-05T00:00:00+00:00</updated>
      <id>/blog/maximsaury</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/maximsaury">&lt;p&gt;정말 열심히 노력하여 뭔가 조금 발전했다는 느낌이 드는 순간, 내 앞에 더 탐험해야할 세계가 한없이 펼쳐진다.
묵묵하게 받아드리려하지만 막막함 앞에서 결국엔 나의 역량을 인정하고 언젠간 멈춰야하지 않나? 라는 생각이 들때가 있다.
몇 달전에도 비슷한 감정 속에 시간을 보내고 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;레슨시간에 클라리넷 선생님을 만나자마자 갑갑함을 풀려고 말했다.
“뭘 해도 한도 끝도 없는 거 같아요. 클라리넷 말고요. 일이나 생활이나 모든게요.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;비슷한 고민을 먼저 치열하게 했던 분들은 항상 고맙다. 
선생님이란 직업의 특징인지는 몰라도 많은 학생들에게 들려주었던 것 처럼 막힘없이 재미난 이야기를 해주었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;프랑스의 재즈 클라리넷 연주자인 &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Maxim_Saury&quot;&gt;Maxim Saury&lt;/a&gt;의 이야기였다.
클라리넷 연주자로 최초로 CD녹음을 하였다는데 사실인지는 모르겠다. 
이 이야기의 주인공이 Maxim Saury인지 정확하게 기억나지 않는다. 선생님이 불어발음으로 이름을 말해서 철자를 정확히 떠올리지 못했다.
내가 Maxim Saury로 특정한 것은 기억나는 게 그가 1920년대 생이었고, 선생님이 프랑스 유학 당시에는 살아계셨으나
현재는 돌아가셨다는 정보를 바탕으로 구글검색하여 특정해 본 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2000년대 후반 혹은 이제 막 2010년 쯤 친구가 Maxim Saury에게 처음 레슨을 받는 자리에 따라갔다고 한다.
Maxim Saury가 1928년 생이고, 2012년에 세상을 떠나셨으니 그 당시 Maxim Saury의 나이는 80세 정도 였을 것 같다.
그리고 세상을 떠나기전 불과 3~4년 전의 이야기이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;디테일을 그냥 상상해보면 
레슨장소는 밝은 색의 나무 마루바닥이었을 것 같고, 왠지 하얀 페인트로 칠해진 시내의 집에 2층 혹은 3층에 위치해 있을 것 같다.
방의 정면에는 아치형의 창문이 있었을 것 같고, 역시 하얀색 커튼이 드리워져 있었을 것 같다.
잠시 후 Maxim saury가 다소 불편한 모습으로 지팡이를 짚고 천천히 레슨하는 장소로 들어왔을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maxim saury는 아무말도 하지 않고 본인의 클라리넷을 집어들고 연주를 하기 시작했다.
정말 듣기 싫은 scale이었다. 극단적인 음역대를 오고가는 데 전혀 아름답거나 어울리지도 않았다. 
실제 연주에서는 전혀 사용할 것 같지도 않고, 할 필요도 없는 scale 이었다.
게다가 Maxim saury가 고령의 나이로 입 주변 근육 힘이 약해져서인지 푹푹 바람빠지는 소리까지 들려 무척 당황스러웠다.
그렇게 20여분을 어색한 연주를 하더니 Maxim saury는&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“이게 내가 요즘 연습하고 있는 거야. 그리고 이거는 내가 잘하는 거야.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;라고 말하고 나서는 우리가 기대했던 듣기좋고 아름다운 소리로 또 다시 20여분을 연주 하였다.
그리고 나서 친구에게 말했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“이제 네가 연습하고 있는 것과 잘하는 것을 들려줄래?”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 다음 이야기는 중요한 것 같지 않지만 Maxim saury는 그 친구의 연주를 듣고 어마어마한 욕을 해댔다고 한다.
프랑스어라서 번역하기도 힘든데 굳이 의역을 하자면 “도둑놈, 날로 먹으려고 하는놈, 날강도 같은놈, 거짓말쟁이” 같이
일상생활에서는 거의 듣기 힘든 이런 종류의 욕이었다고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 선생님에게 고민을 풀어놓았을 때 감정을 가져본 사람은 이쯤에서 더 이상 말로 설명할 필요없이 공감할 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;노력하고 있는한, 정말 정직하게 노력하고 있는한 나는 불편하다. 나를 바라보는 사람에게도 불편하다. 
저걸 왜?, 전혀 쓸모없어 보이는데?, 굳이 이런걸 왜 연습하지?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;삶은 쉽다. 그 대상이 음악이던지, 사랑이던지, 일이던지, 공부든지, 무엇이든지 두 가지만 있으면 된다. 
하나는 내가 지금 연습하고 있는 것.
두번째는 내가 잘하는 것.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;두가지가 없으면 삶은 회환에 빠지기 쉽다. 
“내가 잘할 기회가 있었을 것도 같은데, 그냥 시간이 이렇게 흘러갔네.”
“무언가를 하기엔 너무 늦은 것 같네. 그때 기회가 있었을 때 운이 좋았다면 어땠을까?”
하지만 기회, 운, 명성은 남들과 혹은 환경과 함께 만들어야 하는 것들이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;My own life는 쉽고 간단하다.
“네가 요즘 연습하고 있는 건 뭐니? 잘하는 건 뭐야?”
두 가지 질문에 나를 보여줄 수 있으면 된다.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">정말 열심히 노력하여 뭔가 조금 발전했다는 느낌이 드는 순간, 내 앞에 더 탐험해야할 세계가 한없이 펼쳐진다. 묵묵하게 받아드리려하지만 막막함 앞에서 결국엔 나의 역량을 인정하고 언젠간 멈춰야하지 않나? 라는 생각이 들때가 있다. 몇 달전에도 비슷한 감정 속에 시간을 보내고 있었다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Halfer인가? Thirder인가? - The Sleeping Beauty Controversy</title>
      <link href="/blog/SB" rel="alternate" type="text/html" title="Halfer인가? Thirder인가? - The Sleeping Beauty Controversy" />
      <published>2019-01-06T00:00:00+00:00</published>
      <updated>2019-01-06T00:00:00+00:00</updated>
      <id>/blog/SB</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/SB">&lt;p&gt;Consider the following problem, stated here in the third person(Sleeping Beauty, or SB) &lt;br /&gt;
Sleeping Beauty agrees to the following experiment. On Sunday, she is put to sleep, and a fair coin is flipped.
If it comes up Heads, she is awakened on Monday morning; if Tails, she is awakened on Monday morning and again on Tuesday morning.
In all cases, she is not told the day of the week, is put back to sleep shortly after, and will have no memory of any Monday or Tuesday awakening.
When Sleeping Beauty is awakened on Monday or Tuesday, what–to her–is the probability that the coin came up Heads?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저번 하와이 여행에서 반스앤노블에 갔다. 하와이 여행을 많이 다니기는 한 것 같다. 하와이에서 책방이라니.
와! 외국에서 서점은 색다른 경험이었다. 아마존이나 교보문고의 해외서적 코너에서는 발견할 수 없는 재미있는 책들이 정말 많았다. 
그 중에 잠자는 숲 속의 미녀 논쟁을 읽게된 건 &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Best-Writing-Mathematics-2018/dp/0691182760/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;amp;qid=1549450838&amp;amp;sr=8-1&amp;amp;keywords=the+best+writing+on+mathematics+2018&quot;&gt;The Best Writing on Mathematics 2018&lt;/a&gt;책에서 였다. 해마다 수학에 대한 좋은 글을 모아 놓은 책인데, 다양한 재미난 읽을 거리들이 있다. “학제적인 모델링을 공부하고 가르치기”, “문제 풀이에 필수적인 6가지 질문” 등 다채롭다. 나름 확률론과 가까운 통계학을 공부해보았으니 가장 빨리 손이 간 주제가 바로 “The Sleeping Beauty Controversy”이다. 아마존 미리보기에서 The Sleeping Beauty Controversy는 대부분 볼 수 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 논쟁거리는 철학자인 Adam Elga가 2000년도에 제시하였다. Adam Elga는 &lt;a href=&quot;http://www.lse.ac.uk/economics/people/faculty/michele-piccione&quot;&gt;Michele Piccione&lt;/a&gt;의 &lt;a href=&quot;https://pdfs.semanticscholar.org/dd03/415f643088df006f9ad12e22f43a57adb552.pdf&quot;&gt;“The Absent-Minded Driver”로 알려진 Example 5&lt;/a&gt;에서 생각해냈다고 한다. 그리고 나서 책의 표현대로 엄청난 논쟁의 폭풍우가 불어왔다고 한다. 
그리고 아직도 끝나지 않았다. &lt;a href=&quot;http://www.analyticphilosophy.kr/attach/p/25_HSSong.pdf&quot;&gt;송하석의 2012년도 논문&lt;/a&gt;을 보면 Adam Elga가 문제를 제시한지 십수년이 지났는데도 논쟁은 여전했던 것처럼 보인다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;자, 이 책을 읽지 않고 다른 곳에서 문제풀이를 봤다면 나는 문제에 대한 답은 1/3이라고 말했을 것이다. 물론 바로 1/3이라고 생각한 것은 아니다.
질문을 처음 봤을 때는 동전 던지기니까 1/2이라고 생각했다. 하지만 논리를 따라가면 답은 1/3이다. 
하지만 놀랍게도 저자는 “자기같은 수학자들 사이에서 dominant한 견해는 1/3 쪽이다.”라는 톤으로 주장을 하고 있다. 
정말 양반이다. 물론 저자는 결론부에서는 수학적으로 답은 1/3이라고 점차 주장의 톤을 올리고는 있지만 다른 관점들을 
완전히 무시하지 않는다. 무시하지 않는 다는게 1/3이 아닐 수도 있다는 것은 아니다. 이 문제가 그만큼 흥미롭다는 점을 부각시키기 위해서다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;저자는 이 문제를 통해 수학자가 아닌 사람들에게는 수학적 정리(theorem)가 문제를 명쾌하게 볼 수 있게 해준다는 점을 상기시키고, 수학자들에게는 글과 숫자가 서로 서로 얽히면서 문제가 복잡해질 수 있다는 점에서 배울 수 있는게 있다고 정리했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 시사점은 이렇다. 어떤 사건의 확률은 그 확률이 실현되는 구조로부터 알수 있다. 만약 구조를 알 수 없다면 반복 시행의 결과를 통하여 통계적인 방법을 통해 알 수 있다. 하지만 현실에서는 대부분의 문제가 The Sleeping Beauty Controversy보다 훨씬 복잡하다. 또 사회에서 일어나는 자연실험이라면 반복 시행의 결과를 얻기까지 너무 오랜 시간이 걸리기도 한다. 이런 이유 때문에 The Sleeping Beauty Controversy 수준의 분명한 문제도 쉽사리 합의된 결론을 내지 못한다. 각자가 가진 degree of belief에 따라 무언가가 결정되고, 메커니즘이 작동된다면 무슨 일들이 벌어질까?
The Sleeping Beauty Controversy의 답이 1/3이라는 게 무슨 의미인가? 책에서 자주 등장하는 표현대로 1/3주의자가 
있을 뿐 아닌가? 심지어 Thirder에서 Halfer로 입장을 바꾼 사람도 존재한다고 하니, Thirder도 다 같은 Thirder가 아니다. 정말 순수한 Thirder는 누구인가? 만약 degree of belief에 따른 메커니즘이 작동한다면 바람직한(무엇이 바람직한 것인지는 모르겠으나) 방향으로 유도를 해내기 위한 설계가 있을 수 있을까? 황희정승의 세계에서 포청천은 어떻게 활약하는가?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시사점은 그렇다 치고 설득력 있는 답을 구경하면서 글을 끝내기로 하자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SB가 깨어났을 때 3가지 경우의 수가 있다. 
\begin{equation}
Heads(H) \thinspace and \thinspace Monday(M);
\end{equation}
\begin{equation}
Tails(T) \thinspace and \thinspace Tuesday(U); 
\end{equation}
\begin{equation}
Tails(T) \thinspace and \thinspace Monday(M);
\end{equation}
직관적 풀이라면 이쯤에서 끝날 거 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SB가 월요일날 깨어나서 오늘이 어떤 요일인지 이야기를 들었을 때, symmetric한 동전이라면 다음의 확률은 서로 같다.
\begin{equation} P(H|M) = P(T|M) \thinspace …(1) \end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SB가 깨어나서 동전이 뒷면(Tails)이라고 들었을 때, 월요일(M)이거나 화요일(U)일 확률도 같다. 
\begin{equation} P(M|T) = P(U|T) \thinspace …(2) \end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;따라서 (1)에 의해&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation} 
P(H \cap M) = P(H|M)P(M) \\ = P(T|M)P(M) = P(T \cap M) 
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이고, (2)에 따라&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation} 
P(T \cap M) = P(M|T)P(T) \\ = P(U|T)P(T) = P(T \cap U) 
\end{equation}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;임으로,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;\begin{equation} 
P(H \cap M) =  P(T \cap M) = P(T \cap U) 
\end{equation} 
이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;위 3가지 사건은 mutually exclusive and exhaustive 함으로 각 확률의 합계는 1이다. 
원래 문제로 돌아가서 \begin{equation} P(H) = P(H \cap M) = 1/3 \end{equation} 
이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;책에서는 Thirder의 논거로 Repetition, 즉 가상의 반복실행을 통한 빈도를 통해 확률을 구하는 방법도 이야기하고 있다.
그런데 반복실행을 설계하려면 문제구조를 파악하고 있어야 하니까 사소해 보인다. 그래도 위의 formal한 방법이
다소 딱딱하게 느껴진다면 가상의 반복실험을 해보는 것도 Thirder의 생각과 친해질 수 있는 방법 중에 하나인 것 같다.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="book" />
      

      
        <summary type="html">Consider the following problem, stated here in the third person(Sleeping Beauty, or SB) Sleeping Beauty agrees to the following experiment. On Sunday, she is put to sleep, and a fair coin is flipped. If it comes up Heads, she is awakened on Monday morning; if Tails, she is awakened on Monday morning and again on Tuesday morning. In all cases, she is not told the day of the week, is put back to sleep shortly after, and will have no memory of any Monday or Tuesday awakening. When Sleeping Beauty is awakened on Monday or Tuesday, what–to her–is the probability that the coin came up Heads?</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">2018년 회고와 올해 계획</title>
      <link href="/blog/plan19" rel="alternate" type="text/html" title="2018년 회고와 올해 계획" />
      <published>2019-01-01T00:00:00+00:00</published>
      <updated>2019-01-01T00:00:00+00:00</updated>
      <id>/blog/plan19</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/plan19">&lt;p&gt;2018년은 무척 즐거운 일들이 많았다. 회사에서는 새로운 부서에서 일하기 시작했고 다양한 사람들을 만날 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;회사일 외에도 몇몇 재미있는 프로젝트와 공부를 하였다. 정부지원사업의 성과평가에 대한 재밌는 공부를 했고, 계량경제학에서 발전하고 있는 정책효과 방법론에 대해 공부했다. 잔차를 통한 추론은 생각할수록 재미있는 주제다. 모르는 것들로부터 무엇을 알수 있을까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한양대에서 좋은 기회로 세미나를 진행하기도 했고, 경제학과에서 텍스트마이닝을 강의하였다. 물론 방송통신대학교에서의 졸업논문이 계기가 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;클라리넷은 찰리 파커의 곡을 연습해본 것이 재밌었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;올해에는 메커니즘 디자인에 대해 공부해보려 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;시간을 효율적으로 잘 써야겠다.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">2018년은 무척 즐거운 일들이 많았다. 회사에서는 새로운 부서에서 일하기 시작했고 다양한 사람들을 만날 수 있었다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">2018년 새해 계획</title>
      <link href="/blog/plan" rel="alternate" type="text/html" title="2018년 새해 계획" />
      <published>2018-01-01T00:00:00+00:00</published>
      <updated>2018-01-01T00:00:00+00:00</updated>
      <id>/blog/plan</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/plan">&lt;p&gt;머릿속에 계획이 가장 많을 시간인 새해 첫날 즉흥적으로 올해 계획을 적는다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;game-theory-공부-및-실습&quot;&gt;Game theory 공부 및 실습&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;이론 공부하고 응용 econometirics로 확장하기.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이론은 게임이론(왕규호,조인구), 게임이론과 진화 다이내믹스(최정규).  수학책이라 도움이 될지 모르겠지만 Mathematical Methods of Game and Economic Theory(Audin).  컴퓨터 사이언스 쪽의 책이라 도움이 될지 모르겠지만 Multiagent Systems-Algorithmic, Game-Theoretic, and Logical Foundations.  미시경제학, 네트워크 이론, 게임이론을 융합하려고 노력하는 Matthew O. Jackson의 Social and Economic Networks 이 정도로 공부해볼까 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘이론의 논리를 데이터에서 인식할 수 있는가’는 또 다른 광활한 영역이다. 미시경제학에서 계량경제학이 어떻게 쓰이는지 좀 알아봐야할 거 같다. Angrist의 Mostly Harmless Econometrics에서 출발해보려 한다.
게임이론과 계량경제학은 &lt;a href=&quot;https://web.stanford.edu/~doubleh/papers/WC_editLydiaNov2010.pdf&quot;&gt;Game Theory and Econometrics: A Survey of Some Recent Research&lt;/a&gt;논문에서 출발점을 잡을 수 있지 않을까? 이렇게 블로그를 쓸 시간에 논문을 읽으면 어떻까?
&lt;a href=&quot;http://www.sigecom.org/exchanges/volume_14/1/SYRGKANIS.pdf&quot;&gt;Microsoft Research&lt;/a&gt;에서도 최근에 이런 주제를 다룬다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;데이터로부터 과점시장들을 식별하고 어떤 종류의 게임들이 가능하고 균형은 어떠한지. 이러한 작업이 가능하다면 어느 정도 깊이와 폭까지 나아갈 수 있을지 궁금하다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;통계학적-방법론-조금-더-나가기&quot;&gt;통계학적 방법론 조금 더 나가기&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;앤드류 겔만(Andrew Gelman)이 베이지안 통계학이 필요한 이유로 ‘데이터는 항상 부족하다.’라는 말을 했다고 한다. 하지만 prior 역시 항상 부족하다. 나의 성향이 데이터를 통한 일반화보다 로직을 데이터로 검증하는 것에 더 가까운 것 같다. 검증 문제가 아니라도 논리적 prior가 중요한 요소라고 생각한다. Game theory를 공부하려는 이유도 그렇다. 하지만 몇가지 통계학적 기법을 잘 익히는 것은 필요해 보인다. 그중에 눈에 들어오는 것이 Multi-level model에 대한 것이다. 이것은 하나 하나 보이는대로 해보기로 한다.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;영어공부-하기&quot;&gt;영어공부 하기&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;이건 온라인 학원 구매해서 해보려 한다.^^* 토플 100점+alpha ?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;지난-10여년간-직장생활-히스토리-정리하기&quot;&gt;지난 10여년간 직장생활 히스토리 정리하기&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;다사다난했던 2005년부터 현재까지 일인칭 작가 시점에서 써보고자 한다. 더 나아가면 학창 시절까지 써보고 싶다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이것 밖에 없나?
나의 에고(ego) 작렬했던 시절 좋아했던 얀톤 체홉의 초상과 함께 올해 첫글을 쓴다.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">머릿속에 계획이 가장 많을 시간인 새해 첫날 즉흥적으로 올해 계획을 적는다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">여름 가까운 어느날 꿈의 기록</title>
      <link href="/blog/memory" rel="alternate" type="text/html" title="여름 가까운 어느날 꿈의 기록" />
      <published>2017-12-16T10:00:00+00:00</published>
      <updated>2017-12-16T10:00:00+00:00</updated>
      <id>/blog/memory</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/memory">&lt;p&gt;숲속의 밤일까? 동굴 속의 밤일까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;새까만 어둠 속 저 멀리서&lt;br /&gt;
예쁘게 빛나는 불빛들이 하울하울 춤추며 다가온다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;색들이 어둠 속에서 스스로 빛을 내는지&lt;br /&gt;
아니면 보이지 않는 곳에서 빛을 받는지 여러 색깔로 변해 가며 다가온다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 누나에게 물었다 이게 무엇인지. 새벽이 올 땐 언제나 그랬단다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;새벽이 올 땐 언제나 아름다웠는데 모르고 살았구나.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;불빛들이 점점 다가오다가 드디어 내 앞을 지나간다.&lt;br /&gt;
점점이 빛나던 불빛들은 하얀 옷을 입은 어린아이들이 들고 있는 반짝이는 물건이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어린아이들이 나를 쳐다보며 지나가고 또 어디론가 나간다.&lt;br /&gt;
웃으며 나가기도 하고 나를 빤히 쳐다보며 나가기도 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;밖은 하얀 햇살이 쏟아지는 대낮이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫째가 태어나기 몇 개월 전의 꿈이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;첫 글로 당시에 꿈을 글로 남겨놓았던 것을 가져왔다.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">숲속의 밤일까? 동굴 속의 밤일까?</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">뉴칼레도니아 여행의 기록</title>
      <link href="/blog/memoNecalTravel" rel="alternate" type="text/html" title="뉴칼레도니아 여행의 기록" />
      <published>2011-02-27T09:20:00+00:00</published>
      <updated>2011-02-27T09:20:00+00:00</updated>
      <id>/blog/memoNecalTravel</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/memoNecalTravel">&lt;p&gt;SB, AF, KE 가 에어칼린을 같이 쓴다.
AF는 카타르 중동을 경유하거나, 호주를 경유하거나, 한국을 경유하거나, 일본을 경유하게 되는데
한국을 경유하는게 경제적으로 괜찮은가 보다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;누메아는 city 다. 말그대로 city
하지만 anse vata는 큰 여유를 준다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일데핑에서는 우리나라 면허증으로 차를 빌려 운전을 했다.
길에서 다른 운전자를 만나거나, 현장 노동자를 보거나 혹은 지역주민을 보면
손을 들어 손가락을 흔들며 인사를 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;꽤 여유로운데
교통사고가 날 위기의  순간에도 두 운전자가 헤어질때 사고가 안나서 다행이란 표시로 엄지손가락을 치켜든다.
재밌었다. 마음의 전환 가끔 천천히 운전하는 것은 좀 갑갑했다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;소들은 묶이지 않은채 도로위를 돌아다닌다.
tribes가 있는 곳엔 우리나라 정승 같은 나무 막데기가 서있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;일데핑 카누메라 해변의 모래사장으로 이어진 작은섬…
몰랐다.
여기를 climb하는게 strickly prohibited 되어 있는걸..
공항의 안내영상, 안내책자에 나와 있었다…
살짝 올랐는데 좀 두려워 내려왔다.
혹시 있을 지 모를 부족민에 대한 벼려이기도 하고,
도대체 어떤 성향의 부족이…..
이곳으로 숨어 들어 갔을까…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;우림도 들어가 보고 싶었으나
가이드 없이 들어가는 건 위험하다고 판단하여 나왔다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;지역주민은 충분한 사회보조금을 받아 일하지 않고도 생활이 가능한 것으로 현지에 일하시는 두산중공업 한국 직원분에게 들었다. 
anse vata 에는 평일 낮에도 나와 패스트푸드들을 먹는 현지민들이 있다. 이중에는 물론 어느 사회에도 있겠지만
보조금만으로 충분한 생활이 안되는 - 아 거지는 없다. 조금 지저분한 사람들은 있지만 - 사람들이 있다. 
누군가 백인 여성이 끄는 개에게 자신들이 먹던 도넛을 던져 주었다. 
개도 정말 열정적으로 도넛에 달려들었으나 주인은 막무가내로 먹지 못하게 하였다. 
local이라고 말해도 되나…. 그녀는 무언가 기분이 상했는지 개를 따라가며 도넛을 먹이려 하였고
개 주인은 힘겹게 개를 끌고 갔다.
조금 미묘한 갈등의 흐름이 있었다. 개 주인 입장에서 그들을 신뢰하지 못하니까.. 혹은 개는 아무거나 먹으면 안되니까 하지만 과자를 준사람 기분을 생각해야하니까 쿨한 척 하는데… 개를 억지로 끄느라고 신발도 벗겨지고……
local을 제지하지는 못하고,,, 개만 제지하는 local은 무시당하는 것 같고,, 화나는데 또 억지로 먹이려 하고….
충분히 있을 수 있는 일들이다…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뉴칼의 독립운동은 어떻게 전개 되었을까? 
워낙 부족민이 나누어져 있어서… 그리고 워낙 다민족이라서..
광산때문에 베트남사람들도 많이 들어왔던 것 같다.
니켈광산과 원주민 유화 정책 - 사회보조금과 무상의료 혜택…..
민족, 국가, 독립, 이런게 소용있단 말인가?&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">SB, AF, KE 가 에어칼린을 같이 쓴다. AF는 카타르 중동을 경유하거나, 호주를 경유하거나, 한국을 경유하거나, 일본을 경유하게 되는데 한국을 경유하는게 경제적으로 괜찮은가 보다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">꿈의 기록 1</title>
      <link href="/blog/nightmare001" rel="alternate" type="text/html" title="꿈의 기록 1" />
      <published>2011-02-27T08:44:00+00:00</published>
      <updated>2011-02-27T08:44:00+00:00</updated>
      <id>/blog/nightmare001</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/nightmare001">&lt;p&gt;하얗고 삐쩍마른 아이가 커다란 솥의 하얀 죽안에 들어가 있다.
쌀죽인데 솥에 죽이 어느정도 차있으며, 아이의 머리카락은 죽으로 듬뿍 적셔 있어 머리통에 바짝 달라 붙어 있다.
주근깨 많고 삐쩍마른 몸에도 죽의 쌀알과 죽물이 묻어 있다.
회사 점심시간 시간 긴테이블.. 언젠가 개고기를 먹었던 그런 분위기의 가스렌지가 테이블위에 놓여있고, 앉은뱅이 탁자에 지저분한 방석이 있던 식당
회사 사람들과 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 그 아이를 솥에서 꺼내 들고 뛰었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나와 아이를 찾기위한 추격이 시작되었고
나는 잘 정돈된 동네 깨끗한 동네의 빌라에 숙소에 숨어 있다.
회사의 친구들이 도움을 주었다.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">하얗고 삐쩍마른 아이가 커다란 솥의 하얀 죽안에 들어가 있다. 쌀죽인데 솥에 죽이 어느정도 차있으며, 아이의 머리카락은 죽으로 듬뿍 적셔 있어 머리통에 바짝 달라 붙어 있다. 주근깨 많고 삐쩍마른 몸에도 죽의 쌀알과 죽물이 묻어 있다. 회사 점심시간 시간 긴테이블.. 언젠가 개고기를 먹었던 그런 분위기의 가스렌지가 테이블위에 놓여있고, 앉은뱅이 탁자에 지저분한 방석이 있던 식당 회사 사람들과 있었다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">백석동천에서 살인사건</title>
      <link href="/blog/MuderInBP" rel="alternate" type="text/html" title="백석동천에서 살인사건" />
      <published>2010-12-18T18:23:52+00:00</published>
      <updated>2010-12-18T18:23:52+00:00</updated>
      <id>/blog/MuderInBP</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/MuderInBP">&lt;p&gt;서울 부암동 백석동천엔 말라 버린 연못이 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;평화롭고 고요한, 정말 시간이 멈춰버린 듯한 이곳에 놀러온 사람들은 한편으로 감탄하지만&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한편으로는 연못에 물이 없음을 탓한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;언제 부터 말라 버렸을까?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;정확한 과학적인 이유를 알 수는 없지만…
사실 자연이 그렇다..
그리고 어떤 원인을 파해치는 데 드는, 또 불필요하게 느껴지는 비용이 
사람들이 그리도 중요시하는 ‘정확하고 과학적인 지식’에 접근하지 못하게 한다..
하지만 사람들은 역시나 근거가 없다고 이야기한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;옛날부터 이 동네에 살았던 사람들은
이 곳에서 수킬로미터 떨어진 터널을 파면서 계곡으로 오는 물길을 건들어 버렸다고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;수킬로 떨어진 터널과 연못..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;백석동천 가는 길은 엄청나게 큰 공사가 2군데서 진행중이다.
산모퉁이 카페 옆터에 산모퉁이의 6~7배정도 되는 크기로 3층짜리 건물이 공사중이다..
그 동북쪽으로 백석동천가는 길엔 산과 나무를 걷어내고 빌라타운이 새로 들어서고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;살인사건과 토목 공사..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;백석동천에서 사람의 비명이 있었다..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어떤 원인-결과를 밝혀내는데 드는 노력과 비용 그 이익에 비해 너무 크다.
컴퓨터에 버그가 있을때, 컴퓨터회사에서는 그냥 껏다 켜라고 한다. 알아내자면 알아낼 수도 있겠으나 사실 알아낼 이유가 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;터널과 연못
살인과 공사…..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람들은 연못이 말라버렸음을 ‘오랜 시간이 흘러서’ 라고 이해하고
경찰은 살인의 동기를 ‘금전적 원한관계’ 라고 생각하나&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;터널과 공사 는 정말 아무 것도 한게 없을까?&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">서울 부암동 백석동천엔 말라 버린 연못이 있다.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">새벽 1시에서 2시 사이의 여의도 버거킹</title>
      <link href="/blog/YBergerKing" rel="alternate" type="text/html" title="새벽 1시에서 2시 사이의 여의도 버거킹" />
      <published>2010-11-29T02:30:00+00:00</published>
      <updated>2010-11-29T02:30:00+00:00</updated>
      <id>/blog/YBergerKing</id>
      <content type="html" xml:base="/blog/YBergerKing">&lt;p&gt;부당거래의 류승범이 이야기한 “참 열심히들 산다 살어”…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여자 2명과 남자한명이 조용한 버거킹에 들어온다. 거의 대화없다. 거의 주유소 알바 분위기다. 
약 10분후 목소리 큰 아저씨 한명이 감자칩과 함께 올라온다. 이 아저씨 목소리 엄청큰데다.. 분명하기 까지 하다. 이 아저씨를 통해 약 10미터 떨어져 있던 나도 그들에 대해 알게된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아저씨 집이 어디에요?
블라 블라…. 아 너희들 차 태워달라고 아저씨는 목동..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;남자는 송파다..
5시까지 기다렸다가 지하철 타는게 나을 거라고 이야기 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;tv드라마 엑스트라다….
여자분은 간호사인데 22살이다. 아저씨왈 직업이 있는데 이런일을 해?
촬영대기 버스가 추워서 버거킹으로 피신해 있는 것이다. 
무슨 목적인지는 모르겠지만 피곤한 건 사실이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;남자는 같은 또래인줄 알았는데 32살이다. 79년생 나랑 동갑이다. 학생인데.. 먼가 꼬였나보다…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;아저씨 목소리는 큰데 꽤나.. 착해뵌다. 하지만 아저씨로부터 풍길수 밖에 없는 대화 trigger 들이 특징적이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;여자애둘이 화장실 간사이에 아저씨가 묻는다.
“째네들 어때~?” 꼬셔봐야지..결혼 안해?
착하게 생긴 동갑.. 어어…아직 .. 결혼은… 때가 되면 하구요…아! 재네들 다 애인 있어요..
착한 아저씨.. 더 안나간다. 하긴 저런 얘들이 애인 없겠나?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;전화가 오고 아저씨 나간다.
턱선이 얇지만 약간 돌출되어 있어 고집이 강하게 보이면서도 섬세할 것 같은 인상을 준다. 
그의 말대로 좀 어렸을 때 잘 생겼다는 말 들었을 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;또 다른 여자 2명…
나에게 뜸금없이 반대편 건물 좀 다녀올테니 짐좀 봐달란다..
의심많은 나.. 나한테 혹시 뭐 덤테기 씌울라고?
안오면 어떻하지?
그래도 낮시간과 다른 새벽 2시의 버거킹 
허락을 안할수 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내 자리 옆에서는 한 아저씨가 코를 골며 엎드려 자고 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;피곤한 삶들 …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그들의 대화는 시종일관 버거킹 안을 찌렁찌렁 울릴 정도로 크고 또 돈이야기, 남자 이야기, 여자 이야기들로 유쾌했으나 첫눈이 녹아내린 여의도에 몇시간 후면 양복입은 직장인들이 출근할 곳에…. 감자침 1개를 펴고 하는 이야기들다소 졸린 상태에서 이야기 하는 이야기들이 서로 부딫쳐간다. 커다란 목소리와 잘생긴 턱선 그리고 눈가의 피곤함..&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Hahn</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="story" />
      

      
        <summary type="html">부당거래의 류승범이 이야기한 “참 열심히들 산다 살어”…</summary>
      

      
      
    </entry>
  
</feed>
